{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bem vind(a)o! \ud83c\udf39","text":""},{"location":"#bem-vindao","title":"Bem vind(a)o!","text":"<p>Esse handbook tem a miss\u00e3o de divulgar o trabalho da Assessoria de Intelig\u00eancia de Dados (AID/SPLOR), bem como de compartilhamento de conhecimentos e desenvolvimentos com os quais estamos trabalhando. </p>"},{"location":"blog/","title":"Blog Intelig\u00eancia de Dados","text":""},{"location":"blog/webnar-intelig%C3%AAnciamg-1---mkdocs/","title":"Webnar Intelig\u00eancia.MG #1 - Mkdocs","text":""},{"location":"blog/webnar-intelig%C3%AAnciamg-1---mkdocs/#webnar-inteligenciamg-1-mkdocs","title":"Webnar Intelig\u00eancia.MG #1 - Mkdocs","text":"<p>A equipe da Assessoria de Intelig\u00eacia de Dados acredita que o compartilhamento de conhecimento \u00e9 central para que o desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o de melhorias se tornem uma realidade nas mais diversas equipes e organiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Nesses encontros de Webnar, embora a tecnologia seja um ponto de especial aten\u00e7\u00e3o, quando discutimos e compartilhamos conhecimentos e achados envolvendo ferramentas como Git, GitHub, Python, Power Automate, R, dentro outros, h\u00e1 abertura para temas outros que comp\u00f5em desfios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e envolvam or\u00e7amento, finan\u00e7as p\u00fablicas, planejamento, controle, transpar\u00eancia e afins. </p> <p>O encontro do dia 01/11/2024 marcou de forma fant\u00e1stica a inaugura\u00e7\u00e3o desse projeto. Exploramos como utilizar o pacote MKDocs para a gera\u00e7\u00e3o de sites est\u00e1ticos, uma ferramenta com potencial de transformar a realidade de documenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es no Estado!</p> <p>Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro :-)</p> <p></p>"},{"location":"blog/webnar-intelig%C3%AAnciamg-1---mkdocs/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Automatiza.MG.</li> <li>Handbook Diretoria Central de Desburocratiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Mkdocs.</li> <li>Mkdocs-Material.</li> </ul>"},{"location":"blog/webnar-intelig%C3%AAnciamg-2---qlikview/","title":"Webnar Intelig\u00eancia.MG #2 - Qlikview","text":""},{"location":"blog/webnar-intelig%C3%AAnciamg-2---qlikview/#webnar-inteligenciamg-2-qlikview","title":"Webnar Intelig\u00eancia.MG #2 - Qlikview","text":"<p>A ferramenta de BI <code>Qlikview</code> tem sido utilizada h\u00e1 v\u00e1rios anos na SPLOR em pain\u00e9is de dados de grande import\u00e2ncia para a execu\u00e7\u00e3o das atividades, como o painel da <code>Reestimativa</code> e o <code>Relat\u00f3rio Operacional</code>, que trazem tempestividade e confiabilidade no acesso a informa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Com este webnar a Assessoria de Intelig\u00eancia de Dados tem o objetivo principal de incentivar e auxiliar a constru\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is de forma descentralizada por toda equipe SPLOR. Para isso \u00e9 feito um <code>overview</code> dos principais pontos de uso ferramenta, come\u00e7ando do zero, desde a instala\u00e7\u00e3o at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o final de um painel.</p> <p>Pontos discorridos no webnar:</p> <ul> <li>como instalar e autenticar o qlikview;</li> <li>carregamento de dados de tabela e web;</li> <li>transforma\u00e7\u00e3o de dados no script do qlikview;</li> <li>modelagem linktable;</li> <li>versionamento do script;</li> <li>layout: cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is;</li> <li>vari\u00e1veis, setanalysis, disparadores.</li> </ul> <p>Baixar material utilizado no Webnar</p>"},{"location":"blog/webnar-intelig%C3%AAnciamg-2---qlikview/#bibliografia-sugerida","title":"Bibliografia sugerida:","text":"<ul> <li> <p>Barry Harmsen, Miguel Garcia-QlikView 11 for Developers-Packt Publishing (2012);</p> </li> <li> <p>Stephen Redmond-QlikView for Developers Cookbook-Packt Publishing (2013);</p> </li> <li> <p>Manual Set Analysis</p> </li> <li> <p>Nota sobre modelagem linktable</p> </li> </ul>"},{"location":"blog/webnar-intelig%C3%AAnciamg-2---qlikview/#citacoes-interessantes","title":"Cita\u00e7\u00f5es interessantes:","text":"<pre><code>\"So how do we incorporate two or more fact tables into one data model and treat them as two separate logical tables while, at the same time, avoiding the synthetic key issue? At first sight, it can seem like both options are mutually exclusive, but there is a workaround which is to create a Link Table. As its name implies, a link table essentially 'links' two or more fact tables by taking all common fields out of the original tables and placing them into a new one (the link table). The new link table contains all possible combination of values for that set of fields and, through a unique key, is associated to the original tables.\"\n\n\u2014 Barry Harmsen, Miguel Garcia, QlikView 11 for Developers, Packt Publishing (2012).\n</code></pre> <pre><code>\"Sometimes we are faced with a situation where things are not quite easy. There may be multiple fact tables with multiple associations to other tables that cause the 'dreaded' synthetic key.\"\n\n\u2014 Stephen Redmond, QlikView for Developers Cookbook, Packt Publishing (2013\n</code></pre> <pre><code>\"Probably, the most common situation that requires more complex data modeling is where we have more than one fact table\u2014a table containing a number that we might use in a calculation\u2014all of which have several common key fields linking to other dimension tables. There are several ways to deal with this situation; by far the easiest way is to simply concatenate the fact tables together to form one large fact table.\"\n\n\u2014 Stephen Redmond, QlikView for Developers Cookbook, Packt Publishing (2013)\n</code></pre> <p>Assista a grava\u00e7\u00e3o do encontro:</p> <p></p>"},{"location":"blog/publica%C3%A7%C3%A3o-volumes-loa---parte-1/","title":"Publica\u00e7\u00e3o volumes LOA - Parte 1","text":""},{"location":"blog/publica%C3%A7%C3%A3o-volumes-loa---parte-1/#publicacao-volumes-loa-parte-1","title":"Publica\u00e7\u00e3o volumes LOA - Parte 1","text":"<p>A equipe da Assessoria de Intelig\u00eacia de Dados acredita que o compartilhamento de conhecimento \u00e9 central para que o desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o de melhorias se tornem uma realidade nas mais diversas equipes e organiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Nesse contexto, o trabalho de publica\u00e7\u00e3o dos volumes da LOA no ano de 2024. Este post mostra a primeira parte deste trabalho, realizado dia 16/09/2024.</p>"},{"location":"blog/publica%C3%A7%C3%A3o-volumes-loa---parte-1/#primeiro-video","title":"Primeiro v\u00eddeo","text":"<ol> <li> <p>Link v\u00eddeo<sup>1</sup>.</p> </li> <li> <p>Grava\u00e7\u00e3o pequena.</p> </li> <li>Mostra cria\u00e7\u00e3o da conta DockerHub da SPLOR<sup>2</sup>.</li> <li> <p>Reposit\u00f3rio volumes-docker respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o da imagem docker utilizada na gera\u00e7\u00e3o dos volumes da LOA e do PPAG.</p> <ul> <li>Resgata vers\u00f5es e depend\u00eancias necess\u00e1rias para rodar o projeto.</li> <li>Sem estas vers\u00f5es projeto n\u00e3o funciona, o que significa que o c\u00f3digo fonte n\u00e3o pode sofrer atualiza\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es das ferramentas utilizadas.<ul> <li>Essa regra n\u00e3o se aplica para as depend\u00eancias listadas no arquivo <code>requeriments.in</code> atualizado pelo comando <code>uv pip compile requirements.in &gt; requirements.txt</code>, pois depend\u00eancias Python foram inclu\u00eddas posteriormente como forma de melhorar o projeto (incluindo testes automatizadas, por exemplo).</li> </ul> </li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"blog/publica%C3%A7%C3%A3o-volumes-loa---parte-1/#segundo-video","title":"Segundo v\u00eddeo","text":"<ol> <li>Link v\u00eddeo<sup>1</sup>.</li> <li>No reposit\u00f3rio volumes-docker local rodar comando respons\u00e1vel por buildar a imagem docker a ser utilizada.<ul> <li>Comando descrito no <code>READMDE.md</code> do projeto.</li> <li>Comando <code>make image=ploa2025 relatorios=v0.7.64 execucao=v0.5.22 reest=v0.2.6</code></li> <li>Necess\u00e1rio arquivo <code>.env</code> com secrets.<ul> <li>Incluir vari\u00e1veis de ambiente, mesmo em um repo privado, pode ser perigoso. Algum acesso n\u00e3o autorizado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o pode encontrar estas informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul> </li> <li>No v\u00eddeo, Francisco atualiza a vers\u00e3o do pacote relat\u00f3rios.<ul> <li>Segundo equipe a informa\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o do pacote relat\u00f3rios a ser utilizada \u00e9 dada pela DCMEFO.</li> </ul> </li> <li>A imagem gerada deve ser encaminhada para o DockerHub (esta a\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi automatizada).</li> <li>Erro apresentado durante processo n\u00e3o reconhecendo a flag <code>--secret</code> no Windows.</li> <li><code>/home/rstudio</code> \u00e9 o diret\u00f3rio dentro do container criado a partir da imagem docker onde o processo de gera\u00e7\u00e3o dos volumes ocorrer\u00e1.</li> </ul> </li> <li>Arquivo data.toml do reposit\u00f3rio volumes-loa \u00e9 a lista de depend\u00eancias de datapackages.</li> <li>Reposit\u00f3rio local volumes-loa ser\u00e1 usado para ligar container via comando <code>make docker</code>. Ou seja, ele usa os arquivos/scripts deste reposit\u00f3rio dentro do container.</li> <li>Conferir se a vers\u00e3o da imagem utilizada para gerar o container \u00e9 a mais atualizada no dockerhub.</li> <li>Orienta\u00e7\u00f5es <code>README.md</code> do reposit\u00f3rio volumes-loa \u00e9, atualmente, a melhor refer\u00eancia dos passos a serem seguidos. Foi criado este issue como refer\u00eancia para os pr\u00f3ximos anos. Poss\u00edvel fonte para um Issue template.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o dados reposit\u00f3rio dados-volumes-loa.<ul> <li><code>make extract</code> para extrair arquivos pasta Sharepoint para reposit\u00f3rio.</li> <li>N\u00e3o entendi como o script (python ou R) baixa arquivos no Sharepoint.</li> <li>Alguns arquivos n\u00e3o foram encontrados e para n\u00e3o ficar travado neste erro os arquivos de 2023 foram utilizados. Para isso foi aberto este issue.</li> <li>Caminho para arquivos no Sharepoint aceitou espa\u00e7os.</li> <li><code>make validate</code> valida os arquivos baixados. No v\u00eddeo alguns arquivos apresentaram nomes de colunas diferentes. Este issue foi aberto.</li> </ul> </li> <li>Daniel sugere iniciar a gera\u00e7\u00e3o dos volumes do \u00faltimo para o primeiro. Orienta\u00e7\u00e3o registrada no <code>README.md</code>. Francisco mostra a gera\u00e7\u00e3o de volume por volume (apaga o volume e gera novamente, exemplo <code>make rm vol=6</code> e <code>make v6</code>).</li> <li>volumes-loa tem um target <code>make check</code> para testes (checa diferen\u00e7as entre volumes gerados e novas gera\u00e7\u00f5es). Check n\u00e3o funcionar\u00e1 na gera\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo ano (somente quando primeiro volume do pr\u00f3ximo ano for finalizado).</li> </ol>"},{"location":"blog/publica%C3%A7%C3%A3o-volumes-loa---parte-1/#achados-diversos","title":"Achados diversos","text":"<ul> <li>New codeblock shortcut no Github: Ctrl+E.</li> <li>Frase Francisco: N\u00e3o precisamos ter medo de modificar o projeto volumes-loa, mas n\u00e3o vamos atualiz\u00e1-lo ativamente.</li> <li>Utilizar <code>1.</code> para todos os itens de uma lista markdown ordenada, simplificando a manuten\u00e7\u00e3o.</li> <li>Andrey comenta que arquivos <code>.Rnw</code> s\u00e3o arquivos <code>R</code> misturados com <code>latex</code>.</li> </ul> <ol> <li> <p>Por conter informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis este v\u00eddeo n\u00e3o est\u00e1 aberto a todos. Caso precise, entre em contato com os respons\u00e1veis da equipe solicitando acesso\u00a0\u21a9\u21a9</p> </li> <li> <p>Informa\u00e7\u00f5es de acesso dispon\u00edvel no repo privado acessos-aid.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/","title":"\ud83d\udd13 Projeto de Abertura de Dados de Or\u00e7amento e Planejamento de Minas Gerais - Dados Abertos MG","text":""},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#projeto-de-abertura-de-dados-de-orcamento-e-planejamento-de-minas-gerais-dados-abertos-mg","title":"\ud83d\udd13 Projeto de Abertura de Dados de Or\u00e7amento e Planejamento de Minas Gerais - Dados Abertos MG","text":"<p>A transpar\u00eancia e a acessibilidade s\u00e3o pilares fundamentais para a gest\u00e3o p\u00fablica moderna. Nesse contexto, o projeto de Dados Abertos de Minas Gerais tem como objetivo estruturar, padronizar e disponibilizar informa\u00e7\u00f5es sobre planejamento e or\u00e7amento do Estado em formato aberto, seguindo as diretrizes da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (Lei 12.527/2011). A iniciativa visa ampliar o acesso da sociedade a dados p\u00fablicos, fomentar a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e fornecer uma base confi\u00e1vel para an\u00e1lise e tomada de decis\u00e3o por gestores e pesquisadores.</p> <p>\ud83d\udc49 Acesse o Portal de Dados Abertos MG</p>"},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#o-que-o-projeto-contempla","title":"\ud83d\udd0d O que o projeto contempla","text":"<ul> <li>Levantamento dos dados or\u00e7ament\u00e1rios existentes nos sistemas internos do Estado, incluindo receitas, despesas, PPAG e LOA.</li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o dos dados para formatos abertos e acess\u00edveis, como CSV e JSON.</li> <li>Desenvolvimento de reposit\u00f3rios no GitHub para publica\u00e7\u00e3o dos dicion\u00e1rios de dados.</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o das especifica\u00e7\u00f5es Frictionless Data para padroniza\u00e7\u00e3o das bases disponibilizadas.</li> <li>Publica\u00e7\u00e3o dos dados no Portal de Dados Abertos do Estado de Minas Gerais (www.dados.mg.gov.br).</li> <li>Conformidade com padr\u00f5es legais e t\u00e9cnicos, garantindo dicion\u00e1rios de dados completos e formatos leg\u00edveis por m\u00e1quina.</li> </ul>"},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#compromissos-e-diretrizes-do-projeto","title":"\ud83d\udcc5 Compromissos e diretrizes do projeto","text":"<ol> <li> <p>Compromisso institucional: O projeto conta com o apoio e alinhamento estrat\u00e9gico das lideran\u00e7as da Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o, garantindo sua prioriza\u00e7\u00e3o na agenda governamental.</p> </li> <li> <p>Conformidade normativa: Segue rigorosamente as diretrizes da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o e os padr\u00f5es estabelecidos pelo governo federal para dados abertos, assegurando a anonimiza\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis quando necess\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Acesso aos sistemas de origem dos dados: Estabelece coopera\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas gestoras dos sistemas or\u00e7ament\u00e1rios para garantir a extra\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Uso de tecnologias abertas: Todas as ferramentas utilizadas no projeto s\u00e3o open source, garantindo transpar\u00eancia e acesso irrestrito aos dados.</p> </li> <li> <p>Cronograma realista: As atividades s\u00e3o planejadas de forma estrat\u00e9gica, considerando desafios t\u00e9cnicos e operacionais para assegurar a implementa\u00e7\u00e3o eficiente do projeto.</p> </li> </ol>"},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#principais-etapas","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Principais etapas","text":""},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#1-publicacao-das-bases-da-receita","title":"1: Publica\u00e7\u00e3o das bases da receita","text":"<ul> <li>Ajuste dos processos de extra\u00e7\u00e3o, garantindo anonimiza\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis.</li> <li>Revis\u00e3o do dicion\u00e1rio de dados (datapackage.json).</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o de rotina automatizada de atualiza\u00e7\u00e3o di\u00e1ria.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de notifica\u00e7\u00e3o para falhas na atualiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#2-publicacao-das-bases-da-despesa","title":"2: Publica\u00e7\u00e3o das bases da despesa","text":"<ul> <li>Ajustes nos processos de extra\u00e7\u00e3o e anonimiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Revis\u00e3o do dicion\u00e1rio de dados.</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o de rotina automatizada de atualiza\u00e7\u00e3o di\u00e1ria.</li> <li>Notifica\u00e7\u00e3o para falhas na atualiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#3-publicacao-das-bases-do-ppag","title":"3: Publica\u00e7\u00e3o das bases do PPAG","text":"<ul> <li>Ajuste dos processos de extra\u00e7\u00e3o e anonimiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Revis\u00e3o do dicion\u00e1rio de dados.</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o de rotina automatizada de atualiza\u00e7\u00e3o di\u00e1ria.</li> <li>Notifica\u00e7\u00e3o para falhas na atualiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#4-publicacao-das-bases-da-loa","title":"4: Publica\u00e7\u00e3o das bases da LOA","text":"<ul> <li>Ajuste dos processos de extra\u00e7\u00e3o e anonimiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Revis\u00e3o do dicion\u00e1rio de dados.</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o de rotina automatizada de atualiza\u00e7\u00e3o di\u00e1ria.</li> <li>Notifica\u00e7\u00e3o para falhas na atualiza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#acompanhamento-e-evolucao-do-projeto","title":"\ud83d\udcc8 Acompanhamento e evolu\u00e7\u00e3o do projeto","text":"<p>A evolu\u00e7\u00e3o do Projeto de Abertura de Dados Or\u00e7ament\u00e1rios de Minas Gerais ser\u00e1 documentada e atualizada no portal da Assessoria de Intelig\u00eancia de Dados (AID). A cada etapa conclu\u00edda, novos conjuntos de dados ser\u00e3o publicados, ampliando o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e fortalecendo a transpar\u00eancia governamental.</p> <p>Por meio deste projeto, Minas Gerais avan\u00e7a na constru\u00e7\u00e3o de um ecossistema de dados abertos robusto, beneficiando a sociedade e promovendo uma gest\u00e3o p\u00fablica mais eficiente e acess\u00edvel a todos.</p>"},{"location":"blog/-projeto-de-abertura-de-dados-de-or%C3%A7amento-e-planejamento-de-minas-gerais---dados-abertos-mg/#referencias-interessantes","title":"\ud83c\udf10 Refer\u00eancias interessantes","text":"<ul> <li> <p>Open Data Handbook</p> <p>A principal refer\u00eancia internacional sobre o que s\u00e3o dados abertos e como implement\u00e1-los \u00e9 o Open Data Handbook, publicado pela Open Knowledge Foundation (OKFN). Este guia \u00e9 amplamente utilizado por governos, organiza\u00e7\u00f5es e indiv\u00edduos que desejam entender e implementar pol\u00edticas de dados abertos.</p> </li> <li> <p>Guia de Dados Abertos da W3C</p> <p>Um guia t\u00e9cnico publicado pelo World Wide Web Consortium (W3C) sobre como publicar dados governamentais na web.</p> </li> <li> <p>Open Data Charter</p> <p>Uma iniciativa global que estabelece princ\u00edpios para a publica\u00e7\u00e3o de dados abertos, com ades\u00e3o de v\u00e1rios pa\u00edses.</p> </li> <li> <p>World Bank Open Data</p> <p>O Banco Mundial oferece uma ampla gama de dados abertos sobre desenvolvimento global, economia e indicadores sociais.</p> </li> <li> <p>Benchmarking</p> <ul> <li>Estados Unidos: o portal Data.gov \u00e9 um dos mais antigos e completos do mundo, com milhares de conjuntos de dados dispon\u00edveis para o p\u00fablico.  </li> <li>Reino Unido: o data.gov.uk \u00e9 uma refer\u00eancia global em dados abertos, com uma ampla variedade de dados governamentais dispon\u00edveis.  </li> <li>Canad\u00e1: o open.canada.ca \u00e9 um portal robusto que oferece dados abertos em diversas \u00e1reas, como sa\u00fade, transporte e meio ambiente.  </li> <li>Coreia do Sul: o Coreia do Sul \u00e9 reconhecida por sua pol\u00edtica avan\u00e7ada de dados abertos, com o portal data.go.kr sendo um dos mais utilizados no mundo.  </li> <li>Fran\u00e7a: o data.gouv.fr \u00e9 um dos principais portais de dados abertos da Europa, com uma grande quantidade de dados dispon\u00edveis e uma comunidade ativa.  </li> <li>Austr\u00e1lia: o data.gov.au \u00e9 um portal abrangente que oferece dados abertos em diversas \u00e1reas, incluindo economia, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Est\u00f4nia: a Est\u00f4nia \u00e9 conhecida por sua governan\u00e7a digital avan\u00e7ada e por disponibilizar dados abertos de forma eficiente e transparente.  </li> <li>Brasil: o dados.gov.br \u00e9 o portal de dados abertos do governo federal brasileiro, com uma crescente quantidade de dados dispon\u00edveis para o p\u00fablico. </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"blog/-publica%C3%A7%C3%A3o-das-bases-da-receita---an%C3%A1lise-sobre-prote%C3%A7%C3%A3o-de-dados/","title":"\ud83d\udcd1 Publica\u00e7\u00e3o das Bases da Receita - An\u00e1lise sobre Prote\u00e7\u00e3o de Dados","text":""},{"location":"blog/-publica%C3%A7%C3%A3o-das-bases-da-receita---an%C3%A1lise-sobre-prote%C3%A7%C3%A3o-de-dados/#publicacao-das-bases-da-receita-analise-sobre-protecao-de-dados","title":"\ud83d\udcd1 Publica\u00e7\u00e3o das Bases da Receita - An\u00e1lise sobre Prote\u00e7\u00e3o de Dados","text":"<p>A an\u00e1lise acerca da prote\u00e7\u00e3o de dados na publica\u00e7\u00e3o das bases da receita p\u00fablica or\u00e7ament\u00e1ria tem como objetivo identificar e mitigar riscos relacionados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis, garantindo a conformidade com as normas de privacidade e transpar\u00eancia. Esse processo envolve a avalia\u00e7\u00e3o criteriosa dos dados a serem disponibilizados, assegurando que nenhuma informa\u00e7\u00e3o que possa comprometer a privacidade de indiv\u00edduos ou entidades seja divulgada indevidamente. A implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de anonimiza\u00e7\u00e3o e controle \u00e9 essencial para equilibrar a abertura de dados com a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es, promovendo o acesso p\u00fablico sem comprometer direitos fundamentais.</p> <p>\ud83e\udde0 \"Em um mundo onde os dados s\u00e3o constantemente coletados, a privacidade se torna um pr\u00e9-requisito para a liberdade. Sem ela, os indiv\u00edduos perdem a capacidade de moldar suas pr\u00f3prias vidas.\" \u2013 Shoshana Zuboff, The Age of Surveillance Capitalism (2019).</p> <p>Veja mais sobre o projeto Dados Abertos MG</p>"},{"location":"blog/-publica%C3%A7%C3%A3o-das-bases-da-receita---an%C3%A1lise-sobre-prote%C3%A7%C3%A3o-de-dados/#estudo-sobre-dados-sensiveis","title":"\ud83c\udf93  Estudo Sobre Dados Sens\u00edveis","text":"<p>As principais normas que regulamentam a publiciza\u00e7\u00e3o de dados s\u00e3o:</p> <ul> <li>\ud83d\udcdc Lei da Transpar\u00eancia - Lei Complementar Federal n. 131, de 27 de maio de 2009 </li> <li>\ud83d\udcdc Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI) - Lei Federal n. 12.527, de 18 de novembro de 2011 </li> <li>\ud83d\udcdc Decreto de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (DAI) - Decreto Federal n. 7.724, de 16 de maio de 2012 </li> <li>\ud83d\udcdc Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD) - Lei Federal n. 13.709, de 14 de agosto de 2018 </li> </ul>"},{"location":"blog/-publica%C3%A7%C3%A3o-das-bases-da-receita---an%C3%A1lise-sobre-prote%C3%A7%C3%A3o-de-dados/#cnpj-e-dados-de-pessoa-juridica","title":"\ud83d\udcc2 CNPJ e Dados de Pessoa Jur\u00eddica","text":"<p>O CNPJ \u00e9 um dado p\u00fablico por natureza, conforme estabelecido pela Lei n\u00ba 8.934/1994, que regula o Cadastro Nacional da Pessoa Jur\u00eddica (CNPJ). Portanto, a publiciza\u00e7\u00e3o do CNPJ de empresas que recebem pagamentos do Estado \u00e9 permitida, desde que esteja relacionada \u00e0 execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e \u00e0 transpar\u00eancia das despesas p\u00fablicas.</p> <p>DAI</p> <p>Art. 7\u00ba \u00c9 dever dos \u00f3rg\u00e3os e entidades promover, independente de requerimento, a divulga\u00e7\u00e3o em seus s\u00edtios na Internet de informa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo ou geral por eles produzidas ou custodiadas, observado o disposto nos arts. 7\u00ba e 8\u00ba da Lei n\u00ba 12.527, de 2011.</p> <p>(...)</p> <p>V - licita\u00e7\u00f5es realizadas e em andamento, com editais, anexos e resultados, al\u00e9m dos contratos firmados e notas de empenho emitidas; (...)</p>"},{"location":"blog/-publica%C3%A7%C3%A3o-das-bases-da-receita---an%C3%A1lise-sobre-prote%C3%A7%C3%A3o-de-dados/#nome-e-cpf-de-pessoas-fisicas-beneficiadas-com-pagamentos-publicos","title":"\ud83d\udc64 Nome e CPF de Pessoas F\u00edsicas Beneficiadas com Pagamentos P\u00fablicos","text":"<p>A publica\u00e7\u00e3o de nomes e CPF de pessoas f\u00edsicas que foram destinat\u00e1rias de pagamentos p\u00fablicos \u00e9 um tema sens\u00edvel, j\u00e1 que, enquanto exercentes de sua cidadania, seus dados pessoais t\u00eam prote\u00e7\u00e3o garantida pela LGPD e o direito \u00e0 privacidade previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal.</p> <p>No entanto, ainda assim, n\u00e3o \u00e9 consensual a proibi\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o caso a pessoa f\u00edsica seja contratante com a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ou a ela vinculada.</p> <p>Feitas essas pondera\u00e7\u00f5es, considerando que o direito \u00e0 intimidade \u00e9 de relevante prote\u00e7\u00e3o no ordenamento jur\u00eddico brasileiro, acredito que o mais sensato seja um comportamento mais conservador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de um dado pessoal, sens\u00edvel ou n\u00e3o. Portanto, entendo que devemos cuidar ou da oculta\u00e7\u00e3o ou da anonimiza\u00e7\u00e3o do nome e do CPF \u2014 a menos que haja um caso concreto sobre o qual seja aplic\u00e1vel base legal espec\u00edfica que autorize/determine a sua publica\u00e7\u00e3o.</p> <p>LGPD</p> <p>Art. 5\u00ba Para os fins desta Lei, considera-se:</p> <p>I - dado pessoal: informa\u00e7\u00e3o relacionada a pessoa natural identificada ou identific\u00e1vel;</p> <p>II - dado pessoal sens\u00edvel: dado pessoal sobre origem racial ou \u00e9tnica, convic\u00e7\u00e3o religiosa, opini\u00e3o pol\u00edtica, filia\u00e7\u00e3o a sindicato ou a organiza\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter religioso, filos\u00f3fico ou pol\u00edtico, dado referente \u00e0 sa\u00fade ou \u00e0 vida sexual, dado gen\u00e9tico ou biom\u00e9trico, quando vinculado a uma pessoa natural;</p> <p>(...)</p> <p>XI - anonimiza\u00e7\u00e3o: utiliza\u00e7\u00e3o de meios t\u00e9cnicos razo\u00e1veis e dispon\u00edveis no momento do tratamento, por meio dos quais um dado perde a possibilidade de associa\u00e7\u00e3o, direta ou indireta, a um indiv\u00edduo;</p>"},{"location":"blog/-publica%C3%A7%C3%A3o-das-bases-da-receita---an%C3%A1lise-sobre-prote%C3%A7%C3%A3o-de-dados/#dados-disponibilizados-na-receita","title":"\ud83c\udfe6 Dados disponibilizados na receita","text":"<p>S\u00e3o os seguintes dados disponibilizados da receita or\u00e7ament\u00e1ria p\u00fablica:</p> <ul> <li> <p><code>Ano de Exerc\u00edcio</code>: ano de exerc\u00edcio do or\u00e7amento fiscal.</p> </li> <li> <p><code>M\u00eas - Num\u00e9rico</code>: m\u00eas num\u00e9rico do registro da respectiva receita.</p> </li> <li> <p><code>Unidade Or\u00e7ament\u00e1ria - C\u00f3digo</code>: c\u00f3digo representativo da unidade or\u00e7ament\u00e1ria respons\u00e1vel pela identifica\u00e7\u00e3o da receita arrecadada.</p> </li> <li> <p><code>Fonte Recurso - C\u00f3digo</code>: c\u00f3digo da fonte de recurso origem da receita or\u00e7ament\u00e1ria.</p> </li> <li> <p><code>Classifica\u00e7\u00e3o Receita - C\u00f3digo</code>: c\u00f3digo  completo (13 d\u00edgitos) da classifica\u00e7\u00e3o por natureza da receita (formato: xxxxxxxxxxxxx) correspondente a n\u00fameros de c\u00f3digo decimal que integram a classifica\u00e7\u00e3o da receita or\u00e7ament\u00e1ria.</p> </li> <li> <p><code>Classifica\u00e7\u00e3o Receita - Descri\u00e7\u00e3o</code>: descri\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o completa da natureza da receita.</p> </li> <li> <p><code>Classifica\u00e7\u00e3o Receita - Formatado</code>: c\u00f3digo  completo (13 d\u00edgitos) da classifica\u00e7\u00e3o por natureza da receita (formato: xxxx.x.xx.x.xx.xxx) correspondente a n\u00fameros de c\u00f3digo decimal que integram a classifica\u00e7\u00e3o da receita or\u00e7ament\u00e1ria.</p> </li> <li> <p><code>Valor Previsto Inicial</code>: valor, em reais, da previs\u00e3o inicial da receita constante da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria.</p> </li> <li> <p><code>Valor Previsto Adicional</code>: valor, em reais, da previs\u00e3o adicional da receita.</p> </li> <li> <p><code>Valor Previsto Atualizado</code>: valor, em reais, da previs\u00e3o atualizada da receita, resultante da express\u00e3o: Valor previsto inicial + Valor previsto adicional.</p> </li> <li> <p><code>Valor Contabilizado</code>: valor, em reais, da receita or\u00e7ament\u00e1ria contabilizada, aparecendo negativo quando houver cancelamento de receita.</p> </li> <li> <p><code>Valor Efetivado Ajustado</code>: valor, em reais, da receita or\u00e7ament\u00e1ria efetivada ajustada conforme m\u00eas de contabiliza\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ul>"},{"location":"blog/-publica%C3%A7%C3%A3o-das-bases-da-receita---an%C3%A1lise-sobre-prote%C3%A7%C3%A3o-de-dados/#conclusao","title":"\ud83c\udfc1 Conclus\u00e3o","text":"<p>Em conclus\u00e3o, a an\u00e1lise da base da receita p\u00fablica or\u00e7ament\u00e1ria indica que n\u00e3o h\u00e1 dados, sens\u00edveis ou n\u00e3o, que necessitem de prote\u00e7\u00e3o, oculta\u00e7\u00e3o ou anonimiza\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es contidas nessa base, como c\u00f3digos de classifica\u00e7\u00e3o da receita, valores previstos e contabilizados, e identificadores de unidades or\u00e7ament\u00e1rias, s\u00e3o de natureza essencialmente t\u00e9cnica e institucional, n\u00e3o envolvendo dados pessoais ou sens\u00edveis que possam comprometer a privacidade de indiv\u00edduos ou entidades. A publiciza\u00e7\u00e3o desses dados est\u00e1 alinhada com os princ\u00edpios de transpar\u00eancia e acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, garantindo o controle social e a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos sem infringir normas de prote\u00e7\u00e3o de dados. Portanto, a base da receita pode ser disponibilizada integralmente, assegurando o equil\u00edbrio entre a transpar\u00eancia e a conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o vigente.</p>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/","title":"Gerenciamento de Depend\u00eancias em Python com Poetry 2+","text":""},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#gerenciamento-de-dependencias-em-python-com-poetry-2","title":"Gerenciamento de Depend\u00eancias em Python com Poetry 2+","text":"<p>O Poetry \u00e9 uma ferramentas Python para, entre outros, realizar gerenciamento de depend\u00eancias e publica\u00e7\u00e3o de pacotes. Para mim, ele se consolida a cada dia como uma alternativa robusta ao uso tradicional do <code>pip</code> e <code>virtualenv</code>, oferecendo uma solu\u00e7\u00e3o integrada e mais eficiente para nossos projetos.</p> <p>\ud83d\udea8 Vamos tratar mais a fundo aqui apenas das funcionalidades de gerenciamento de depend\u00eancias, podendo as op\u00e7\u00f5es referentes a publica\u00e7\u00e3o de pacotes serem tratado em outro Post.</p>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#o-que-e-o-poetry","title":"O que \u00e9 o Poetry?","text":"<p>O Poetry \u00e9 uma ferramenta que simplifica a gest\u00e3o de depend\u00eancias e ambientes virtuais em projetos Python. Ele resolve automaticamente vers\u00f5es de pacotes, cria ambientes isolados e facilita a publica\u00e7\u00e3o de bibliotecas no PyPI. Al\u00e9m disso, sua abordagem baseada no arquivo <code>pyproject.toml</code> proporciona um gerenciamento mais organizado e replic\u00e1vel de nossos projetos.</p>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#diferencas-entre-poetry-e-pip","title":"Diferen\u00e7as entre Poetry e Pip","text":""},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#pip","title":"Pip","text":"<ol> <li> <p>Usa arquivos <code>requirements.txt</code> para definir depend\u00eancias. (1)</p> <ol> <li> <p> Para instalar todas as depend\u00eancias listadas em um arquivo <code>requirements.txt</code> voc\u00ea deve primeiro criar e ativar um ambiente virtual Python utilizando o m\u00f3dulo <code>venv</code>:</p> <pre><code># Cria\u00e7\u00e3o ambiente virtual Python Linux Ubuntu\npython3 -m venv venv\n\n# Cria\u00e7\u00e3o ambiente virtual Python Windows\npython -m venv venv\n\n# Ativa\u00e7\u00e3o ambiente virtual Python Linux Ubuntu\nsource venv/bin/activate\n\n# Ativa\u00e7\u00e3o ambiente virtual Python Windows\nsource venv/Scripts/activate\n\n# Instala\u00e7\u00e3o pacotes Linux e Windows\npip install -r requirements.txt\n</code></pre> </li> </ol> </li> <li> <p>Requer o uso separado de <code>virtualenv</code> ou <code>venv</code> para criar ambientes isolados.</p> </li> <li>N\u00e3o possui um gerenciador de vers\u00f5es embutido.</li> </ol>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#poetry","title":"Poetry","text":"<ul> <li>Utiliza <code>pyproject.toml</code> para definir depend\u00eancias, tornando a configura\u00e7\u00e3o mais estruturada.</li> <li>Gerencia ambientes virtuais automaticamente.</li> <li>Possui resolu\u00e7\u00e3o de depend\u00eancias mais eficiente.</li> <li>Facilita a publica\u00e7\u00e3o de pacotes Python sem necessidade de comandos extras.</li> </ul>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#como-utilizar-o-poetry","title":"Como Utilizar o Poetry","text":""},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#instalacao","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<p>A primeira maneira sugerida pela documenta\u00e7\u00e3o oficial \u00e9 utilizando o pipx:</p> <pre><code>pipx install poetry\n</code></pre>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#criando-um-novo-projeto","title":"Criando um Novo Projeto","text":"<pre><code>poetry new meu_projeto\ncd meu_projeto\n</code></pre> Isso cria um diret\u00f3rio com a estrutura padr\u00e3o de um pacote Python, incluindo <code>pyproject.toml</code>: <pre><code>meu-projeto\n\u251c\u2500\u2500 pyproject.toml\n\u251c\u2500\u2500 README.md\n\u251c\u2500\u2500 meu_projeto\n\u2502   \u2514\u2500\u2500 __init__.py\n\u2514\u2500\u2500 tests\n    \u2514\u2500\u2500 __init__.py\n</code></pre>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#inicializando-o-poetry-em-um-projeto-existente","title":"Inicializando o Poetry em um Projeto Existente","text":"<p>Se voc\u00ea j\u00e1 tem um projeto (reposit\u00f3rio), e deseja incluir o Poetry criando o arquivo <code>pyproject.toml</code>, basta rodar:</p> <pre><code>poetry init # (1)!\n</code></pre> <ol> <li> O assistente iterativo ajudar\u00e1 a configurar o novo arquivo <code>pyproject.toml</code> que ser\u00e1 inclu\u00eddo no projeto. Se quiser que o arquivo seja gerado sem essa itera\u00e7\u00e3o basta incluir a flag <code>-n</code> no comando (<code>poetry init -n</code>).</li> </ol>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#instalando-dependencias-clone-de-um-repositorio-ja-existente","title":"Instalando Depend\u00eancias (clone de um reposit\u00f3rio j\u00e1 existente)","text":"<p>Se voc\u00ea j\u00e1 tem um projeto (reposit\u00f3rio) que usa o Poetry (ou j\u00e1 cont\u00e9m o arquivo <code>pyproject.toml</code>) e deseja realizar o setup do mesmo em outro computador, basta rodar:</p> <pre><code>poetry install\n</code></pre> <p>O Poetry, ent\u00e3o, seguir\u00e1 a seguinte l\u00f3gica:</p> <ol> <li>Se o arquivo <code>poetry.lock</code> existir no reposit\u00f3rio, ser\u00e3o instaladas as depend\u00eancias exatamente nas vers\u00f5es especificadas nele, garantindo um ambiente reprodut\u00edvel.</li> <li>Se <code>poetry.lock</code> n\u00e3o existir, ele resolve as depend\u00eancias a partir do <code>pyproject.toml</code>, gera o <code>poetry.lock</code> e ent\u00e3o instala os pacotes.</li> </ol> <p>Agora, se o <code>pyproject.toml</code> foi modificado e voc\u00ea deseja ignorar essas altera\u00e7\u00f5es e instalar somente o que est\u00e1 no <code>poetry.lock</code>, voc\u00ea pode usar:</p> <pre><code>poetry install --no-root\n</code></pre> <p>Isso evita a reinstala\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio projeto no ambiente virtual e foca apenas nas depend\u00eancias.</p> <p>Se precisar de mais controle, h\u00e1 tamb\u00e9m o comando:</p> <pre><code>poetry lock --no-update\n</code></pre> <p>Ele garante que o <code>poetry.lock</code> n\u00e3o seja modificado antes de uma instala\u00e7\u00e3o. Assim, quando voc\u00ea rodar <code>poetry install</code>, as depend\u00eancias ser\u00e3o mantidas exatamente como est\u00e3o no lockfile. \ud83d\ude0a</p>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#adicionando-dependencias","title":"Adicionando Depend\u00eancias","text":"<p>Para adicionar um pacote ao projeto:</p> <pre><code>poetry add requests # (1)!\n</code></pre> <ol> <li> O comando <code>poetry add</code>, al\u00e9m de adicionar o pacote nos arquivos <code>pyproject.toml</code> e <code>poetry.lock</code> ele tamb\u00e9m o instala. Se quiser que n\u00e3o instale mas somente insira nos arquivos <code>pyproject.toml</code> e <code>poetry.lock</code> utilize a flag <code>--lock</code> (<code>poetry add requests --lock</code>).</li> </ol> <p>Se for uma depend\u00eancia de desenvolvimento:</p> <pre><code>poetry add pytest --group test\n</code></pre>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#executando-o-ambiente-virtual","title":"Executando o Ambiente Virtual","text":"<p>O comando <code>poetry env activate</code> printa na tela o caminho para ativa\u00e7\u00e3o de seu ambiente virtual, mas n\u00e3o o ativa.</p> C\u00f3digoResultado <pre><code>poetry env activate\n</code></pre> <pre><code>source /home/gabrielbdornas/code/splor-mg/handbook/.venv/bin/activate # (1)!\n</code></pre> <ol> <li> Para criar o ambiente virtual dentro do seu projeto \u00e9 necess\u00e1rio configurar a vari\u00e1vel Poetry <code>virtualenvs.in-project</code> para <code>true</code>. Toda documenta\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00e3o Poetry pode ser encontrada aqui. Para acessar a lista das configura\u00e7\u00f5es de sua instal\u00e7\u00e3o Poetry basta utilizar o comando <code>poetry config --list</code>.</li> </ol> <p>A documenta\u00e7\u00e3o sugere que voc\u00eb pode usar o resultado deste comando para ativar o ambiente manualmente ou alimentar o comando <code>eval()</code> para esta ativa\u00e7\u00e3o(1).</p> <ol> <li> Vers\u00f5es anteriores do Poetry utilizavam o comando <code>poetry shell</code> para ativa\u00e7\u00e3o do ambiente virtual.</li> </ol> <pre><code>eval $(poetry env activate) # (1)!\n</code></pre> <ol> <li> O comando <code>eval $(poetry env activate)</code> interpreta e executa o comando de ativa\u00e7\u00e3o do ambiente virtual dentro do pr\u00f3prio terminal.   Ele pega um comando passado como argumento, no nosso caso <code>poetry env activate</code>, e o executa.   Ou seja, ele n\u00e3o ativa o ambiente diretamente, mas retorna a string com o comando de ativa\u00e7\u00e3o correto para o terminal que voc\u00ea est\u00e1 usando (por exemplo, <code>source /caminho/do/venv/bin/activate</code>).   O terminal ent\u00e3o executa a sa\u00edda do comando <code>poetry env activate</code>, ativando o ambiente virtual sem iniciar um novo subprocesso.   Isso evita que voc\u00ea tenha que copiar e colar manualmente o comando de ativa\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#outros-comando-interessantes","title":"Outros comando interessantes","text":"<ol> <li><code>poetry list</code>: mostra todos os comandos Poetry dispon\u00edves.</li> <li><code>poetry show</code>: mostra os pacotes instalados.</li> </ol>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#topicos-adicionais-importantes-para-pesquisa","title":"T\u00f3picos Adicionais Importantes para pesquisa","text":"<ol> <li> <p>Destaque para o suporte a m\u00faltiplas vers\u00f5es do Python: O Poetry pode gerenciar diferentes vers\u00f5es do Python de forma mais eficiente quando integrado ao Pyenv.</p> </li> <li> <p>Melhoria na explica\u00e7\u00e3o sobre <code>poetry.lock</code>: Entender melhor seu funcionamento e como os processos de atualiza\u00e7\u00e3o podem impactar um projeto.</p> </li> <li> <p>Se\u00e7\u00e3o sobre <code>poetry export</code>: O Poetry permite exportar depend\u00eancias para um formato compat\u00edvel com <code>pip</code> com o comando <code>poetry export -f requirements.txt --output requirements.txt</code>. Isso pode ser \u00fatil para ambientes onde o Poetry n\u00e3o est\u00e1 instalado.</p> </li> <li> <p>Dicas sobre troubleshooting: Algumas pessoas podem enfrentar problemas ao rodar <code>poetry install</code>, especialmente com depend\u00eancias conflitantes.</p> </li> <li> <p>Poetry e GitHub Actions: Automatiza\u00e7\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o dos pacotes utilizando GitHub Actions.</p> </li> <li> <p>Publica\u00e7\u00e3o de pacotes: Como dito no in\u00edcio, podemos utilizar o Poetry para publica\u00e7\u00e3o de pacotes Python. Entender bem este funcionamento, bem como a exclus\u00e3o desta funcionalidade caso necess\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 interessante.</p> </li> </ol>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Com o Poetry 2+, gerenciar depend\u00eancias se tornou mais intuitivo e confi\u00e1vel, tornando essa ferramenta uma excelente escolha para projetos Python de qualquer tamanho. A combina\u00e7\u00e3o de um gerenciamento estruturado, resolu\u00e7\u00e3o eficiente de depend\u00eancias e integra\u00e7\u00e3o com PyPI e Pyenv torna o Poetry indispens\u00e1vel para desenvolvedores que buscam produtividade e consist\u00eancia em seus projetos. Se voc\u00ea ainda n\u00e3o experimentou o Poetry, vale a pena adot\u00e1-lo para melhorar seu fluxo de trabalho e garantir um ambiente mais organizado e previs\u00edvel.</p>"},{"location":"blog/gerenciamento-de-depend%C3%AAncias-em-python-com-poetry-2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Documenta\u00e7\u00e3o Poetry.</li> <li>Live de Python - Poetry.</li> </ul>"},{"location":"blog/-live-code---volumes-loa---encontro-2025-02-26/","title":"\ud83d\ude80 Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-02-26","text":""},{"location":"blog/-live-code---volumes-loa---encontro-2025-02-26/#live-code-volumes-loa-encontro-2025-02-26","title":"\ud83d\ude80 Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-02-26","text":"<p>O projeto de live code envolvendo os volumes da LOA tem o objetivo tanto a revis\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o do projeto, bem como a dissemina\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o dos conhecimentos gerados.</p> <p>No encontro do dia 26/02 a equipe come\u00e7ou o encontro discutiu a documenta\u00e7\u00e3o dos envolvendo os encontros de live code e os respectivos <code>issue-template's</code>. Para al\u00e9m disso, quanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do projeto de revis\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o dos volumes, fizemos ajustes em um workflow do Docker e do GitHub Actions, abordando a remo\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es fixas, melhorias na nomenclatura de volumes e a necessidade de documentar comandos no task.py para facilitar execu\u00e7\u00f5es locais. Tamb\u00e9m foi testada a gera\u00e7\u00e3o do arquivo renv.lock, tendo sido identificada uma discrep\u00e2ncia entre os pacotes listados localmente e os gerados no Actions. A conversa incluiu sugest\u00f5es para padronizar a nomenclatura das tags e resolver problemas de configura\u00e7\u00e3o do ambiente R, culminando em um teste para validar se o workflow est\u00e1 funcionando corretamente.</p> <p>Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro </p> <p></p>"},{"location":"blog/live-code-datamart-2---aula-3-fastapi-pydantic/","title":"Live Code Datamart #2 - Aula 3 Fastapi Pydantic","text":""},{"location":"blog/live-code-datamart-2---aula-3-fastapi-pydantic/#live-code-datamart-2-aula-3-fastapi-pydantic","title":"Live Code Datamart #2 - Aula 3 Fastapi Pydantic","text":"<p>A equipe da Assessoria de Intelig\u00eacia de Dados acredita que o compartilhamento de conhecimento \u00e9 central para que o desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o de melhorias se tornem uma realidade nas mais diversas equipes e organiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Nesses encontros de Webnar, embora a tecnologia seja um ponto de especial aten\u00e7\u00e3o, quando discutimos e compartilhamos conhecimentos e achados envolvendo ferramentas como Git, GitHub, Python, Power Automate, R, dentro outros, h\u00e1 abertura para temas outros que comp\u00f5em desfios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e envolvam or\u00e7amento, finan\u00e7as p\u00fablicas, planejamento, controle, transpar\u00eancia e afins.</p> <p>O encontro do dia 27/02/2025 demos sequ\u00eancia a apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisa sobre as ferramentas para cria\u00e7\u00e3o do banco de dados or\u00e7ament\u00e1rios no projeto Datamart. Foram apresentados o pacote python <code>fastapi</code> e <code>pydantic</code> para requis\u00e7\u00f5es <code>http</code> e cria\u00e7\u00e3o de modelos de resposta padronizados. Tamb\u00e9m foram apresentados a utiliza\u00e7\u00e3o do <code>poetry</code> e do <code>taskipy</code> para gest\u00e3o de depend\u00eancias python e conjunto de tarefas respectivamente.</p> <p>Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro :-)</p> <p></p>"},{"location":"blog/live-code-datamart-2---aula-3-fastapi-pydantic/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Curso FastAPI do Zero aula 3</li> <li>taskipy</li> <li>poetry</li> </ul>"},{"location":"blog/se%C3%A7%C3%B5es-recolh%C3%ADveis-em-markdown/","title":"Se\u00e7\u00f5es Recolh\u00edveis em Markdown","text":""},{"location":"blog/se%C3%A7%C3%B5es-recolh%C3%ADveis-em-markdown/#secoes-recolhiveis-em-markdown","title":"Se\u00e7\u00f5es Recolh\u00edveis em Markdown","text":"<p>\ud83d\udc49 Publicado por Emmanuel Gautier em 17 de setembro de 2023, com pequenas adapta\u00e7\u00f5es nossas.</p> <p>Como desenvolvedores, sabemos que uma estrutura bem organizada em Markdown, como em um <code>README.md</code>, pode fazer uma grande diferen\u00e7a na intera\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios e outros desenvolvedores com nossos projetos. Uma maneira interessante de aprimorar seu Markdown \u00e9 adicionando se\u00e7\u00f5es recolh\u00edveis.</p> <p>Essas se\u00e7\u00f5es ajudam a manter seu documento organizado e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o. Neste guia r\u00e1pido, mostraremos como criar se\u00e7\u00f5es recolh\u00edveis em seu Markdown no GitHub (1).</p> <ol> <li> Voc\u00ea tamb\u00e9m pode usar Markdown recolh\u00edvel fora do GitHub em outros softwares compat\u00edveis (GitLab, VS Code, Jupyter Notebooks, etc.). O tema mkdocs Material tem algo parecido chamado admonitions, vale a pena conferir.</li> </ol>"},{"location":"blog/se%C3%A7%C3%B5es-recolh%C3%ADveis-em-markdown/#o-que-sao-secoes-recolhiveis-em-markdown","title":"O que s\u00e3o se\u00e7\u00f5es recolh\u00edveis em Markdown?","text":"<p>Se\u00e7\u00f5es recolh\u00edveis(1) permitem ocultar e revelar conte\u00fado conforme necess\u00e1rio.</p> <ol> <li> Do Ingl\u00eas Collapsible.</li> </ol> <p>Isso \u00e9 especialmente \u00fatil, por exemplo, quando seu <code>README.md</code> ou coment\u00e1rio em algum Issue GitHub se torna extenso e voc\u00ea deseja mant\u00ea-lo limpo e facilmente naveg\u00e1vel.</p>"},{"location":"blog/se%C3%A7%C3%B5es-recolh%C3%ADveis-em-markdown/#criando-uma-secao-recolhivel","title":"Criando uma se\u00e7\u00e3o recolh\u00edvel","text":"<p>Voc\u00ea pode criar se\u00e7\u00f5es recolh\u00edveis em Markdown usando as tags HTML <code>&lt;details&gt;</code> e <code>&lt;summary&gt;</code>. Veja o exemplo abaixo:</p> <pre><code>&lt;details&gt;\n  &lt;summary&gt;Clique para expandir&lt;/summary&gt;\n\n  Este \u00e9 o conte\u00fado da se\u00e7\u00e3o recolh\u00edvel. Voc\u00ea pode incluir qualquer texto formatado em Markdown, listas ou c\u00f3digo aqui.\n\n&lt;/details&gt;\n</code></pre> <p>Explica\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li><code>&lt;details&gt;</code>: Esta \u00e9 a tag HTML que define a se\u00e7\u00e3o recolh\u00edvel. Ela atua como um cont\u00eainer para o conte\u00fado que voc\u00ea deseja ocultar ou revelar.</li> <li><code>&lt;summary&gt;</code>: Dentro da tag <code>&lt;details&gt;</code>, voc\u00ea usa a tag <code>&lt;summary&gt;</code> para especificar o texto que os usu\u00e1rios ver\u00e3o antes de expandir a se\u00e7\u00e3o. Isso serve como um r\u00f3tulo clic\u00e1vel para abrir ou fechar a se\u00e7\u00e3o.</li> <li><code>\"Clique para expandir\"</code>: Este \u00e9 o texto que aparece como o resumo. Voc\u00ea pode personaliz\u00e1-lo para fornecer uma indica\u00e7\u00e3o clara do que est\u00e1 oculto na se\u00e7\u00e3o. Por exemplo, voc\u00ea pode usar emojis, como <code>\"\ud83d\udd0d Clique para ver detalhes.\"</code></li> <li>Conte\u00fado: Entre as tags <code>&lt;details&gt;</code> e <code>&lt;/details&gt;</code>, voc\u00ea coloca o conte\u00fado que deseja ocultar ou revelar. Isso pode incluir qualquer texto formatado em Markdown, listas, blocos de c\u00f3digo ou at\u00e9 mesmo outras se\u00e7\u00f5es recolh\u00edveis.</li> </ul>"},{"location":"blog/organiza%C3%A7%C3%A3o-do-trabalho-da-equipe-aid/","title":"Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho da Equipe AID","text":""},{"location":"blog/organiza%C3%A7%C3%A3o-do-trabalho-da-equipe-aid/#organizacao-do-trabalho-da-equipe-aid","title":"Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho da Equipe AID","text":"<p>Nosso trabalho \u00e9 totalmente gerenciado no GitHub, garantindo transpar\u00eancia e rastreabilidade em nossas tarefas. Todos os Issues abertos em nossos reposit\u00f3rios s\u00e3o automaticamente adicionados ao nosso Board Gest\u00e3o \u00e0 Vista do GitHub Projects, onde passam por diferentes est\u00e1gios at\u00e9 sua conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"blog/organiza%C3%A7%C3%A3o-do-trabalho-da-equipe-aid/#fluxo-de-trabalho","title":"Fluxo de Trabalho","text":""},{"location":"blog/organiza%C3%A7%C3%A3o-do-trabalho-da-equipe-aid/#gestao-de-issues-e-sprints","title":"Gest\u00e3o de Issues e Sprints","text":"<ol> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o de Issues</p> <ul> <li>Toda ideia, quest\u00e3o ou erro deve ser registrada como um Issue em um de nossos reposit\u00f3rios.</li> <li>Se a tarefa n\u00e3o for inclu\u00edda na sprint atual, o Issue deve ser criado com o status Backlog.</li> </ul> </li> <li> <p>Planejamento Mensal</p> <ul> <li>No in\u00edcio de cada m\u00eas, realizamos uma reuni\u00e3o de planejamento para revisar os Issues n\u00e3o finalizados e decidir as prioridades do per\u00edodo.</li> <li>Os Issues selecionados para a sprint do m\u00eas ter\u00e3o seu status alterado de Backlog para Todo.</li> <li>O campo Data Prevista deve ser preenchido com o \u00faltimo dia do m\u00eas para os Issues planejados.</li> </ul> </li> <li> <p>Execu\u00e7\u00e3o da Sprint</p> <ul> <li>Durante o m\u00eas, novos Issues podem surgir por motivos urgentes (como erros ou falhas inesperadas).</li> <li>Esses Issues entrar\u00e3o no status Todo, mas n\u00e3o ter\u00e3o o campo Data Prevista preenchido, indicando que n\u00e3o foram planejados antecipadamente.</li> </ul> </li> <li> <p>Finaliza\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Os Issues classificados com Todo passam pelos est\u00e1gios In Progress, Review e Done conforme avan\u00e7am no desenvolvimento.</li> </ul> <p>Note</p> <p>No futuro, planejamos implementar uma m\u00e9trica de desempenho para medir a produtividade da equipe com base no n\u00famero de Issues (planejados ou n\u00e3o) finalizados.</p> </li> </ol>"},{"location":"blog/organiza%C3%A7%C3%A3o-do-trabalho-da-equipe-aid/#organizacao-da-view-individual","title":"Organiza\u00e7\u00e3o da View Individual","text":"<p>Cada integrante da equipe tem uma view personalizada, em formato de tabela, no GitHub Projects. Atualmente, estas views contem os seguintes campos:</p> <ul> <li>Status (Backlog, Todo, In Progress, Review, Done).</li> <li>Projeto.</li> <li>T\u00edtulo do Issue.</li> <li>Data Prevista.</li> <li>Sprint (mensal).</li> <li>Reposit\u00f3rio.</li> <li>Linked Pull Requests.</li> </ul>"},{"location":"blog/organiza%C3%A7%C3%A3o-do-trabalho-da-equipe-aid/#reunioes-semanais","title":"Reuni\u00f5es Semanais","text":""},{"location":"blog/organiza%C3%A7%C3%A3o-do-trabalho-da-equipe-aid/#reuniao-gerencial","title":"Reuni\u00e3o Gerencial","text":"<ul> <li>Participa\u00e7\u00e3o de toda a equipe.</li> <li>Cada integrante apresenta sua view e relata as a\u00e7\u00f5es realizadas, bem como dificuldades encontradas.</li> </ul>"},{"location":"blog/organiza%C3%A7%C3%A3o-do-trabalho-da-equipe-aid/#reuniao-individual","title":"Reuni\u00e3o Individual","text":"<ul> <li>Encontro entre gestor e colaborador.</li> <li>Baseada na view individual, serve para fornecer e receber feedback sobre o trabalho realizado.</li> </ul> <p>Essa estrutura nos permite acompanhar o andamento das atividades, identificar gargalos e garantir um fluxo de trabalho eficiente. Como dito, a inte\u00e7\u00e3o \u00e9 criar, no futuro, m\u00e9tricas de desempenho (quantitativo e qualitativo) para aprimorar ainda mais a gest\u00e3o do time.</p>"},{"location":"blog/-live-code---datamart---encontro-2025-03-06/","title":"\ud83d\ude80 Live Code - Datamart - Encontro 2025-03-06","text":""},{"location":"blog/-live-code---datamart---encontro-2025-03-06/#live-code-datamart-encontro-2025-03-06","title":"\ud83d\ude80 Live Code - Datamart - Encontro 2025-03-06","text":"<p>O projeto de live code envolvendo o projeto Datamart tem o objetivo principal a dissemina\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o dos conhecimentos gerados.</p> <p>No encontro do dia 06/03/2025 discutimos a ferramenta Metabase e seu setup (local e em produ\u00e7\u00e3o). Para al\u00e9m disso, vimos como \u00e9 criada uma inst\u00e2ncia EC2 na AW2.</p> <p>Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro </p> <p></p>"},{"location":"blog/live-code-datamart-2---aula-3-fastapi-pydantic/","title":"Live Code Datamart #2 - Aula 3 Fastapi Pydantic","text":""},{"location":"blog/live-code-datamart-2---aula-3-fastapi-pydantic/#live-code-datamart-2-aula-3-fastapi-pydantic","title":"Live Code Datamart #2 - Aula 3 Fastapi Pydantic","text":"<p>A equipe da Assessoria de Intelig\u00eacia de Dados acredita que o compartilhamento de conhecimento \u00e9 central para que o desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o de melhorias se tornem uma realidade nas mais diversas equipes e organiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Nesses encontros de Webnar, embora a tecnologia seja um ponto de especial aten\u00e7\u00e3o, quando discutimos e compartilhamos conhecimentos e achados envolvendo ferramentas como Git, GitHub, Python, Power Automate, R, dentro outros, h\u00e1 abertura para temas outros que comp\u00f5em desfios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e envolvam or\u00e7amento, finan\u00e7as p\u00fablicas, planejamento, controle, transpar\u00eancia e afins.</p> <p>O encontro do dia 07/03/2025 utilizamos o <code>sqlalchemy</code> para cria\u00e7\u00e3o de um banco de dados fict\u00edcio via python. A ideia \u00e9 que a partir deste estudo possamos migrar as bases de dados do <code>armaz\u00e9m siafi</code> que alimentam nossos pain\u00e9is para um banco <code>sql</code>.</p> <p>Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro :-)</p> <p></p>"},{"location":"blog/live-code-datamart-2---aula-3-fastapi-pydantic/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Curso FastAPI do Zero aula 4</li> </ul>"},{"location":"blog/-live-code---volumes-loa---encontro-2025-03-10/","title":"\ud83d\ude80 Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-03-10","text":""},{"location":"blog/-live-code---volumes-loa---encontro-2025-03-10/#live-code-volumes-loa-encontro-2025-03-10","title":"\ud83d\ude80 Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-03-10","text":"<p>O projeto de live code envolvendo os volumes da LOA tem como objetivos a revis\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o do projeto, al\u00e9m da dissemina\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o dos conhecimentos gerados.</p> <p>No encontro do dia 10/03 revisamos alguns conceitos centrais, conforme documenta\u00e7\u00e3o, a saber:</p> <ul> <li> <p><code>renv::restore()</code></p> <p>Instala os pacotes no ambiente do projeto a partir do <code>renv.lock</code>, garantindo que as vers\u00f5es sejam exatamente as registradas no lockfile. Se um pacote j\u00e1 estiver instalado na vers\u00e3o correta, ele n\u00e3o ser\u00e1 reinstalado. Esse comando \u00e9 \u00fatil para reproduzir o ambiente de um projeto em outro sistema ou para reverter atualiza\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p><code>renv::install()</code></p> <p>Instala um ou mais pacotes no ambiente do projeto, podendo buscar de fontes como CRAN, GitHub, Bioconductor, entre outros. Utiliza um cache global para evitar downloads repetidos e otimizar a instala\u00e7\u00e3o. N\u00e3o altera automaticamente o <code>renv.lock</code>, sendo necess\u00e1rio um <code>renv::snapshot()</code> para registrar a mudan\u00e7a. Diferencia-se do <code>restore</code> j\u00e1 que n\u00e3o consulta o lockfile (<code>renv.lock</code>) diretamente, apesar de poder impact\u00e1-lo ao adicionar pacotes que n\u00e3o estavam registrados. Ele tamb\u00e9m instala depend\u00eancias definidas no arquivo <code>DESCRIPTION</code>.</p> </li> <li> <p><code>renv::update()</code></p> <p>Atualiza os pacotes do ambiente do projeto para suas vers\u00f5es mais recentes dispon\u00edveis nos reposit\u00f3rios configurados. Isso pode incluir pacotes de CRAN, GitHub e outras fontes. Tamb\u00e9m pode atualizar o pr\u00f3prio renv. Ap\u00f3s a atualiza\u00e7\u00e3o, recomenda-se testar o c\u00f3digo e, caso esteja funcionando, \u00e9 necess\u00e1rio executar <code>renv::snapshot()</code> para registrar as novas vers\u00f5es no <code>renv.lock</code>. Esse comando verifica a atualiza\u00e7\u00e3o de todos os pacotes instalados no ambiente, independentemente de estarem no <code>renv.lock</code> ou no <code>DESCRIPTION</code>. Isto \u00e9, e um pacote estiver instalado, mas n\u00e3o registrado no <code>renv.lock</code>, ele ainda ser\u00e1 atualizado.</p> </li> <li> <p><code>renv::snapshot()</code></p> <p>Atualiza o <code>renv.lock</code> com metadados sobre os pacotes instalados no ambiente do projeto, garantindo que o estado atual possa ser reproduzido posteriormente com <code>renv::restore()</code>. Esse comando \u00e9 essencial para controle de vers\u00f5es e colabora\u00e7\u00e3o, pois permite que outros usu\u00e1rios reconstruam o ambiente do projeto com as vers\u00f5es exatas dos pacotes.</p> </li> </ul> <p>Por fim, identificamos uma depend\u00eancia no pacote <code>readxl</code>, o <code>cpp11</code>, que \u00e9 incompat\u00edvel com a vers\u00e3o fixada do R (3.6.3). A vers\u00e3o 1.4.0 do <code>readxl</code> foi a que fez a transi\u00e7\u00e3o do <code>Rcpp</code> para o <code>cpp11</code>.</p> <p>Uma das raz\u00f5es pelas quais a cria\u00e7\u00e3o da imagem Docker n\u00e3o enfrentava esse problema anteriormente \u00e9 a aus\u00eancia de um gerenciamento de depend\u00eancias mais robusto. Al\u00e9m disso, o <code>cpp11</code> \u00e9 uma depend\u00eancia do pacote <code>readxl</code>, o qual n\u00e3o era listado como depend\u00eancia direta do datapackage <code>volumes-docker</code>. Isso permitia que o ambiente funcionasse sem conflitos, j\u00e1 que o readxl e suas depend\u00eancias n\u00e3o eram explicitamente gerenciados ou verificados.</p> <p>\ud83d\udd0d Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro:</p> <p></p>"},{"location":"blog/-live-code---volumes-loa---encontro-2025-03-13/","title":"\ud83d\ude80 Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-03-13","text":""},{"location":"blog/-live-code---volumes-loa---encontro-2025-03-13/#live-code-volumes-loa-encontro-2025-03-13","title":"\ud83d\ude80 Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-03-13","text":"<p>No encontro do dia 13/03 a conversa esquentou para cima da fixa\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es de pacotes R, supera\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia do <code>cpp11</code> e, novamente \ud83e\udd2f, as fun\u00e7\u00f5es do gerenciador <code>renv</code>. @gabrielbdornas e @carloshob quase perderam a linha! \ud83d\ude02</p> <p>Para o dia seguimos na tentativa de resolver a incompatibilidade do pacote <code>cpp11</code> com a vers\u00e3o fixada do R (3.6.3). Inicialmente, foi testada a fixa\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o do pacote <code>readxl</code> para 1.3.1 por meio do campo <code>Imports</code>no arquivo <code>DESCRIPTION</code> - haja vista essa vers\u00e3o do <code>readxl</code> n\u00e3o utilizar o pacote `cpp11.</p> <p>No entanto, o Actions continuou enfrentando os mesmos erros de incompatibilidade. Uma das principais hip\u00f3teses \u00e9 que as fun\u00e7\u00f5es do pacote <code>renv</code> (<code>renv::install</code>, <code>renv::update</code> e <code>renv::snapshot</code>), utilizadas para garantir a identica\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es mais recentes das depend\u00eancias do projeto, est\u00e3o sobrepondo-se \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de vers\u00e3o definida no <code>DESCRIPTION</code>.</p> <p>Isso fez retomar a dicuss\u00e3o a respeito dos conceitos das fun\u00e7\u00f5es do pacote <code>renv</code> revisitados no encontro anterior.</p> <p>\ud83d\udd0d Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro:</p> <p></p>"},{"location":"blog/-an%C3%A1lise-dos-diferentes-bancos-de-dados-publicados-da-receita-p%C3%BAblica/","title":"\ud83d\udcc2 An\u00e1lise dos diferentes bancos de dados publicados da receita p\u00fablica","text":""},{"location":"blog/-an%C3%A1lise-dos-diferentes-bancos-de-dados-publicados-da-receita-p%C3%BAblica/#analise-dos-diferentes-bancos-de-dados-publicados-da-receita-publica","title":"\ud83d\udcc2 An\u00e1lise dos diferentes bancos de dados publicados da receita p\u00fablica","text":"<p>No Estado de Minas Gerais, os dados de receita s\u00e3o disponibilizados por meio de diferentes plataformas, cada uma com particularidades em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de detalhamento e \u00e0 estrutura de apresenta\u00e7\u00e3o. Os principais reposit\u00f3rios s\u00e3o o Portal de Dados Abertos MG e o Portal da Transpar\u00eancia.</p>"},{"location":"blog/-an%C3%A1lise-dos-diferentes-bancos-de-dados-publicados-da-receita-p%C3%BAblica/#principais-diferencas-identificadas","title":"\ud83d\udd0d Principais Diferen\u00e7as Identificadas","text":"Caracter\u00edstica <code>datapackages-AID</code> Portal da Transpar\u00eancia DadosMG - Receita P\u00fablica Detalhamento por M\u00eas \u2705 Sim \u274c N\u00e3o \u274c N\u00e3o Detalhamento por UO \u2705 Sim \u274c N\u00e3o \u274c N\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Completa \u2705 Sim \u274c Parcial \u274c Parcial Estrutura da Receita C\u00f3digo detalhado Categoria/Origem Categoria/Origem"},{"location":"blog/-an%C3%A1lise-dos-diferentes-bancos-de-dados-publicados-da-receita-p%C3%BAblica/#comparativo-entre-os-bancos-de-dados-de-receita","title":"\ud83d\udcca Comparativo entre os bancos de dados de receita","text":"<p>Os dados da receita p\u00fablica s\u00e3o divulgados atrav\u00e9s de diferentes fontes, cada uma possuindo caracter\u00edsticas espec\u00edficas:</p>"},{"location":"blog/-an%C3%A1lise-dos-diferentes-bancos-de-dados-publicados-da-receita-p%C3%BAblica/#1-dados-do-portal-da-transparencia","title":"1. Dados do Portal da Transpar\u00eancia","text":"<p>Os dados disponibilizados no Portal da Transpar\u00eancia relacionados \u00e0 receita p\u00fablica indicam conjuntos de dados de Receita Or\u00e7ament\u00e1ria, D\u00edvida Ativa, contendo rela\u00e7\u00e3o montantes de cr\u00e9dito do Estado, Reun\u00fancias e Desonera\u00e7\u00f5es da receita e Arrecada\u00e7\u00e3o por Munic\u00edpio.</p> <p>A respeito do conjunto de dados da Receita Or\u00e7ament\u00e1ria, ele traz a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria em um n\u00edvel de agregamento maior, sem incluir informa\u00e7\u00f5es de <code>m\u00eas</code> e <code>unidade or\u00e7ament\u00e1ria</code>. Al\u00e9m disso, a classifica\u00e7\u00e3o da receita \u00e9 organizada t\u00e3o somente por categoria e origem, sem detalhamento doss demais subcampos.</p>"},{"location":"blog/-an%C3%A1lise-dos-diferentes-bancos-de-dados-publicados-da-receita-p%C3%BAblica/#2-dados-do-portal-de-dados-abertos-dadosmg","title":"2. Dados do Portal de Dados Abertos (DadosMG)","text":"<p>O DadosMG disponibiliza um conjunto de dados da receita denominado Receita P\u00fablica e cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es semelhante \u00e0s do <code>datapackages-AID</code>, por\u00e9m com menor granularidade. Um dos pontos identificados \u00e9 que o c\u00f3digo de classifica\u00e7\u00e3o da receita foi particionado em seus subcampos (Categoria, Origem, Esp\u00e9cie, Desdobramento...), o que pode gerar uma pretens\u00e3o equivocada de interpreta\u00e7\u00e3o isolada desses c\u00f3digos, eventualmente prejudicando a an\u00e1lise das tabelas fato. Isso, pois os subcampos dos c\u00f3digos de natureza da receita, uma vez que n\u00e3o s\u00e3o de registro \u00fanico/prim\u00e1rio, somente fazem sentido quando associados \u00e0 sua matriz de classifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"blog/-an%C3%A1lise-dos-diferentes-bancos-de-dados-publicados-da-receita-p%C3%BAblica/#3-dados-aid-datapackages-aid","title":"3. Dados AID (datapackages-AID)","text":"<p>Os dados extra\u00eddos do <code>datapackages-AID</code> possuem um n\u00edvel detalhado de informa\u00e7\u00e3o, contendo vari\u00e1veis como:</p> <ul> <li>Ano e M\u00eas do exerc\u00edcio financeiro;</li> <li>Unidade Or\u00e7ament\u00e1ria vinculada ao registro;</li> <li>Fonte de Recurso;</li> <li>C\u00f3digo de Natureza de Receita completo;</li> <li>Valores Previstos e Executados.</li> </ul>"},{"location":"blog/-an%C3%A1lise-dos-diferentes-bancos-de-dados-publicados-da-receita-p%C3%BAblica/#consideracoes-finais","title":"\ud83d\udcc4 Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>Os diferentes bancos de dados da receita possuem prop\u00f3sitos distintos: enquanto o <code>datapackages-AID</code> apresenta maior detalhamento, permitindo an\u00e1lises mais precisas, o Portal da Transpar\u00eancia e o DadosMG oferecem vis\u00f5es mais agregadas, que podem ser mais acess\u00edveis para o p\u00fablico geral.</p> <p>A publica\u00e7\u00e3o dos dados da receita conforme o <code>datapackages-AID</code> no portal DadosMG contribuir\u00e1 significativamente para a melhoria da disponibilidade e qualidade das informa\u00e7\u00f5es. Isso permitir\u00e1 que todas as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 disponibilizadas atualmente sejam mantidas e, ao mesmo tempo, aumentar\u00e1 a granularidade dos dados, incluindo vari\u00e1veis importantes como <code>m\u00eas</code>, <code>unidade or\u00e7ament\u00e1ria</code> e a <code>classifica\u00e7\u00e3o</code> completa da receita. Dessa forma, a an\u00e1lise e a transpar\u00eancia da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do Estado ser\u00e3o aprimoradas, possibilitando estudos mais detalhados e embasados.</p>"},{"location":"blog/-live-code---volumes-loa---encontro-2025-03-17/","title":"\ud83d\udd4a\ufe0f Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-03-17","text":""},{"location":"blog/-live-code---volumes-loa---encontro-2025-03-17/#live-code-volumes-loa-encontro-2025-03-17","title":"\ud83d\udd4a\ufe0f Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-03-17","text":"<p>O encontro do dia 17/03 marcou a retomada da paz na AID e alinhamento para fixa\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es, visando evitar conflitos de depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o 3.6.3 do R. Decidimos suspender a utiliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o <code>renv::update</code> porquanto a vers\u00e3o do R estiver fixada.</p> <p>Entendemos que, enquanto a vers\u00e3o do R estiver fixada em 3.6.3, a utiliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o <code>renv::update</code>, que atualiza todos os pacotes e depend\u00eancias independentemente das defini\u00e7\u00f5es no arquivo <code>DESCRIPTION</code>, teria grande potencial para continuar gerando conflitos de depend\u00eancias, como ocorreu com o pacote <code>cpp11</code>, o que poderia inviabilizar o processo inicial de automatiza\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o das imagens Docker.</p> <p>\ud83d\udd0d Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro:</p> <p></p>"},{"location":"blog/live-code/","title":"Live Code","text":""},{"location":"blog/live-code/#live-code","title":"Live Code","text":"<p>A equipe da Assessoria de Intelig\u00eacia de Dados acredita que o compartilhamento de conhecimento \u00e9 central para que o desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o de melhorias se tornem uma realidade nas mais diversas equipes e organiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Nesses encontros de Webnar, embora a tecnologia seja um ponto de especial aten\u00e7\u00e3o, quando discutimos e compartilhamos conhecimentos e achados envolvendo ferramentas como Git, GitHub, Python, Power Automate, R, dentro outros, h\u00e1 abertura para temas outros que comp\u00f5em desfios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e envolvam or\u00e7amento, finan\u00e7as p\u00fablicas, planejamento, controle, transpar\u00eancia e afins.</p> <p>O encontro do dia 18/03/2025 mostramos sobre a manuten\u00e7\u00e3o do <code>relat\u00f3rio operacional</code> que utiliza a ferramenta de BI <code>Qliview</code> no servidor <code>200.198.9.184</code> Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro :-)</p>"},{"location":"blog/live-code/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":"<ul> <li>Acesso ao servidor e aos paineis Qlikview da SPLOR-MG, especialmente Relat\u00f3rio Operacional</li> <li>Utilizar \"Conex\u00e3o \u00c1rea de Trabalho Remota\" e preencher os campos \"Computador\" ( 200.198.9.184) e \"Nome de usu\u00e1rio\" (VM13525\\Administrator);</li> <li>O Relat\u00f3rio Operacional se encontra em \"E:dcgf/\" e se alimenta de:</li> <li>Pacotes de dados do SIAFI.</li> <li>Tabelas auxiliares.</li> <li>Reestimativa.</li> <li>Programa\u00e7\u00f5es anuais</li> <li>Dads Obz </li> <li>Agrupamentos DCMEFO</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o do painel (.qvw)</li> <li>Como o arquivo \u00e9 grande, a atualiza\u00e7\u00e3o envolve esvaziar os dados antes do versionamento.</li> <li>Ap\u00f3s o versionamento, realiza-se o \"reload\".</li> <li>O gerenciamento das licen\u00e7as do Qlikview acontece no reposit\u00f3rio controle-licencas-qlikview</li> <li>Como identificar problemas de execu\u00e7\u00e3o da atualiza\u00e7\u00e3o no servidor</li> <li>Incerteza sobre existir ou n\u00e3o arquivos de log, mas gera arquivos \".Shared\" durante a execu\u00e7\u00e3o</li> <li>Os arquivos de tarefa <code>.bat</code> fazem duas coisas:<ul> <li> <ol> <li>atualiza as pastas de arquivos de dados, em \"E: assessoria_dados/dados\"</li> </ol> </li> <li> <ol> <li>atualiza o pr\u00f3prio painel do Qlikview</li> </ol> </li> </ul> </li> <li>Uma das primeiras etapas \u00e9 ver se o actions dos referidos datapackages rodou ou n\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"blog/live-code---volumes-loa---encontro-2025-03-20/","title":"\ud83d\ude80Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-03-20","text":""},{"location":"blog/live-code---volumes-loa---encontro-2025-03-20/#live-code-volumes-loa-encontro-2025-03-20","title":"\ud83d\ude80Live Code - Volumes LOA - Encontro 2025-03-20","text":"<p>As discuss\u00e3o agora se volta para o tratamento das informa\u00e7\u00f5es de token (usu\u00e1rio e senha) no momento da constru\u00e7\u00e3o da imagem Docker. Precisamos dessa etapa para que os pacotes da DCAF no Bitbucket estejam dispon\u00edveis durante a constru\u00e7\u00e3o da imagem.</p> <p>No encontro do dia 20/03 vimos que, apesar de os segredos estarem bem definidos na organiza\u00e7\u00e3o e utilizados corretamente no workflow do  Actions, isso n\u00e3o foi suficiente para que o workflow conseguisse recuperar tais informa\u00e7\u00f5es durante a constru\u00e7\u00e3o da imagem Docker.</p> <p>Percebemos ainda a fragilidade que representa passar os dados sens\u00edveis, como usu\u00e1rio e senha, tanto por argumento do comando que inicia a constru\u00e7\u00e3o da imagem docker, quanto por meio da cria\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de ambiente R.</p> <p>As alternativa abordada nesse encontro foi a de utiliza\u00e7\u00e3o do docker tooklit para passar o token relacionado ao Bitbucket para o dockerfile.</p> <p>\ud83d\udd0d Confira a grava\u00e7\u00e3o do encontro:</p> <p></p>"},{"location":"blog/treinamento-dcppn/","title":"Treinamento DCPPN","text":""},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#treinamento-dcppn","title":"Treinamento DCPPN","text":"<p>A equipe da Assessoria de Intelig\u00eancia de Dados (AID) acredita que o compartilhamento de conhecimento \u00e9 central para que o desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o de melhorias se tornem uma realidade nas mais diversas equipes e organiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Nesse sentido, a AID  e a Diretora Central de Planejamento, Programa\u00e7\u00e3o e Normas (DCPPN) est\u00e1 empenhada em uma sequ\u00eancia de reuni\u00f5es para tratar de temas como filosofia Doc as Code, Git, GitHub, Markdown, dentre outros. </p> <p>Acompanhe os encontros abaixo:</p>"},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#1o-encontro","title":"1\u00ba encontro","text":""},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#o-que-foi-tratado-nesse-encontro","title":"O que foi tratado nesse encontro","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o da Filosofia Docs as Code</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o das ferramentas Git e GitHub</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de Conta no GitHub</li> <li>Inclus\u00e3o de membros na organiza\u00e7\u00e3o Splor</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de reposit\u00f3rios</li> <li>Edi\u00e7\u00e3o do projeto usando o Codespace</li> </ul>"},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#2o-encontro","title":"2\u00ba encontro","text":""},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#o-que-foi-tratado-nesse-encontro_1","title":"O que foi tratado nesse encontro","text":""},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#como-incluir-um-novo-post-no-blog-do-handbook","title":"Como incluir um novo post no blog do Handbook","text":"<ul> <li>Criar issue no reposit\u00f3rio (Handbook)</li> <li>Abrir Codespace e realizar setup do projeto</li> <li>Criar nova branch: <code>git checkout -b &lt;nome da nova branch&gt;</code></li> <li>Editar arquivo Authors</li> <li>Incluir post no blog do handbook </li> <li>Ligar o servidor e conferir altera\u00e7\u00f5es: <code>poetry run mkdocs serve</code></li> <li>Enviar altera\u00e7\u00f5es para o reposit\u00f3tio: <code>git commit</code> + <code>git push origin &lt;nome da branch criada&gt;</code> </li> <li>Abrir Pull Request e colocar @raianecardoso como revisora</li> </ul>"},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#informacoes-de-setup-do-repositorio","title":"Informa\u00e7\u00f5es de Setup do Reposit\u00f3rio","text":"<p>Considerando que utilizamos o <code>poetry</code> para gerenciar as depend\u00eancias do projeto, \u00e9 necess\u00e1rio  instalar a ferramenta, via terminal, com o aux\u00edlio do <code>pipx</code>, que \u00e9 um gerenciador de pacotes.</p> <ul> <li>Instalar pipx: official pipx installation instructions <pre><code>sudo apt update\nsudo apt install pipx\npipx ensurepath\n</code></pre></li> <li>Instalar Poetry: official poetry installation instructions <pre><code>pipx install poetry\n</code></pre></li> <li>Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do Poetry, Instalar das depend\u00eancias do projeto: <pre><code>poetry install\n</code></pre></li> <li>Ligar o servidor local <pre><code>poetry run task serve\n</code></pre></li> </ul>"},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#3o-encontro","title":"3\u00ba encontro","text":"<p>O terceiro encontro n\u00e3o foi gravado, pois se tratou de uma sess\u00e3o de tira d\u00favidas. </p>"},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#4o-encontro","title":"4\u00ba encontro","text":""},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#o-que-foi-tratado-nesse-encontro_2","title":"O que foi tratado nesse encontro","text":""},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#como-o-git-funciona","title":"Como o Git funciona:","text":"<ul> <li> Iniciar reposit\u00f3rio em uma pasta com <code>git init</code></li> <li> Altera\u00e7\u00f5es com <code>git status</code></li> <li> Realizar commits com <code>git add [nome doc alterado]</code> ou <code>git add</code> + <code>git commit</code> </li> <li> mostrar a m\u00e1gica do <code>git reset --hard &lt;ID do commit&gt;</code></li> <li> mostrar fluxo de trabalho: <code>git status</code> + <code>git pull origin &lt;branch name&gt;</code>+ <code>git add</code> + <code>git commit</code> + <code>git push origin &lt;nome da branch&gt;</code></li> </ul>"},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#alteracao-de-um-post-no-handbook-com-video","title":"Altera\u00e7\u00e3o de um post no handbook com v\u00eddeo","text":"<ul> <li> Incluir v\u00eddeo no YouTube</li> <li> Preparar texto resumo com o GPT em markdown</li> <li> Abrir o reposit\u00f3rio usando Codespaces</li> <li> Abrir nova branch: <code>git checkout -b &lt;nome da nova branch&gt;</code> </li> <li> Alterar post</li> <li> Commitar mudan\u00e7as: <code>git add [nome doc alterado]</code> ou <code>git add</code> + <code>git commit</code></li> <li> Enviar altera\u00e7\u00f5es para o reposit\u00f3rio: <code>git push origin &lt;nome da branch criada&gt;</code></li> <li> Abrir PR no GitHub</li> </ul>"},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#5o-encontro","title":"5\u00ba encontro","text":"<p>O quinto encontro n\u00e3o foi gravado, pois foi foram feitas as mesmas atividades do 4\u00ba encontro na inten\u00e7\u00e3o de fixar as etapas do processo de trabalho.</p>"},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#3o-encontro_1","title":"3\u00ba encontro","text":""},{"location":"blog/treinamento-dcppn/#o-que-foi-tratado-nesse-encontro_3","title":"O que foi tratado nesse encontro","text":"<ul> <li> O que \u00e9 o pull request.</li> <li> Como realizar a revis\u00e3o de um pull request.</li> <li> Como resolver conflitos em um pull request.</li> </ul> <p>\ud83d\udea8Fique ligado, pois logo teremos novos encontros! </p>"},{"location":"blog/reuni%C3%A3o-sobre-o-novo-sigplan-m%C3%B3dulo-pesquisa-de-programa/","title":"Reuni\u00e3o sobre o novo Sigplan: M\u00f3dulo Pesquisa de Programa","text":""},{"location":"blog/reuni%C3%A3o-sobre-o-novo-sigplan-m%C3%B3dulo-pesquisa-de-programa/#reuniao-sobre-o-novo-sigplan-modulo-pesquisa-de-programa","title":"Reuni\u00e3o sobre o novo Sigplan: M\u00f3dulo Pesquisa de Programa","text":"<p>Reuni\u00e3o feita no dia 01/08/2024 tratou sobre as propostas de altera\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo de pesquisa de Programas para o novo sistema.</p> <p>\ud83d\udd0d Em breve estar\u00e1 aqui a grava\u00e7\u00e3o do encontro.</p>"},{"location":"blog/reuni%C3%A3o-sobre-o-novo-sigplan-m%C3%B3dulo-gerente-do-programa/","title":"Reuni\u00e3o sobre o novo Sigplan: M\u00f3dulo Gerente do Programa","text":""},{"location":"blog/reuni%C3%A3o-sobre-o-novo-sigplan-m%C3%B3dulo-gerente-do-programa/#reuniao-sobre-o-novo-sigplan-modulo-gerente-do-programa","title":"Reuni\u00e3o sobre o novo Sigplan: M\u00f3dulo Gerente do Programa","text":"<p>Reuni\u00e3o feita no dia 12/09/2024, que tratou sobre o gerente do programa no novo sistema.</p> <p>\ud83d\udd0d Em breve estar\u00e1 aqui a grava\u00e7\u00e3o do encontro.</p>"},{"location":"blog/como-transcrever-um-v%C3%ADdeo-usando-o-turboscribe/","title":"Como transcrever um v\u00eddeo usando o TurboScribe","text":""},{"location":"blog/como-transcrever-um-v%C3%ADdeo-usando-o-turboscribe/#como-transcrever-um-video-usando-o-turboscribe","title":"Como transcrever um v\u00eddeo usando o TurboScribe","text":"<p>No nosso dia a dia de trabalho, \u00e9 comum precisarmos de consultar o conte\u00fado de alguma reuni\u00e3o. Mais comum ainda, \u00e9 termos que fazer a ata do encontro, o que \u00e9 uma atividade bastante ma\u00e7ante. </p> <p>Com o avance das tecnologias, hoje, j\u00e1 conseguimos gravar as nossas reuni\u00f5es, mas pode ser bastante desafiador buscar um conte\u00fado espec\u00edfico em v\u00eddeos longos. Nesse post, apresento uma ferramenta que pode facilitar o nosso trabalho e tornar a documenta\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es bastante eficiente.</p> <p>O TurboScribe \u00e9 um servi\u00e7o de transcri\u00e7\u00e3o por IA que fornece transcri\u00e7\u00e3o de \u00e1udio e v\u00eddeo em diversos idiomas, inclusive portugu\u00eas.</p> <p>Para acessar o servi\u00e7o, voc\u00ea pode se cadastrar na plataforma gratuitamente. O servi\u00e7o ilimitado \u00e9 pago, no entanto, a vers\u00e3o gratuita oferece at\u00e9 tr\u00eas transcri\u00e7\u00f5es por dia!</p> <p>Ao acessar a plataforma, a sua interface \u00e9 bastante intuitiva. Voc\u00ea pode arrastar e soltar um arquivo ou clicar em \"Procurar arquivos\" para escolher um arquivo para transcri\u00e7\u00e3o. A plataforma permite o upload da grande maioria dos formatos de \u00e1udio e v\u00eddeo comuns.</p> Confira <p>Estes s\u00e3o os formatos aceitos pela plataforma MP3, M4A, MP4, MOV, AAC, WAV, OGG, OPUS, MPEG, WMA, WMV, AVI, FLAC, AIFF, ALAC, 3GP, MKV, WEBM, VOB, RMVB, MTS, TS, QuickTime e DivX.</p> <p>Ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o do arquivo, voc\u00ea poder\u00e1 configurar idioma do \u00e1udio, o modo de transcri\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de locutores. A documenta\u00e7\u00e3o da ferramenta recomenda o modo Baleia  que maximiza a precis\u00e3o e leva apenas alguns minutos para transcrever uma hora de \u00e1udio ou v\u00eddeo.</p> <p></p> <p>Uma vez que a transcri\u00e7\u00e3o estiver completa, \u00e9 s\u00f3 clicar nela para abrir o texto. Voc\u00ea, ainda, pode clicar em qualquer lugar da transcri\u00e7\u00e3o para reproduzir o \u00e1udio naquele ponto do tempo, o que torna f\u00e1cil verificar a precis\u00e3o da transcri\u00e7\u00e3o.</p> <p>Nos meus testes, a transcri\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o foi bastante satisfat\u00f3ria. Particularmente, achei superior \u00e0s ferramentas do MS Teams e do word para transcrever. Como esperado, ocorreram alguns erros na transcri\u00e7\u00e3o do TurboScribe, principalmente no uso de siglas internas, quando diversos locutores falaram ao mesmo tempo e varia\u00e7\u00f5es de sotaque. Assim, fica o alerta sobre a import\u00e2ncia de revisarmos a transcri\u00e7\u00e3o. </p> <p>Finalmente, h\u00e1 uma s\u00e9rie de ferramentas diferentes para usar com a transcri\u00e7\u00e3o feita. A maior parte delas \u00e9 gratuita, mas vale a pena conferir na plataforma como usar e se h\u00e1 custos envolvidos.</p> <ul> <li>Baixar a transcri\u00e7\u00e3o em formatos como TXT, DOCX (Microsoft Word) ou SRT (legendas). Se precisar adicionar marcas de tempo ou baixar em mais formatos, voc\u00ea pode clicar em \"Exporta\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada\".</li> <li>Habilitar e desabilitar marcas de tempo na visualiza\u00e7\u00e3o da transcri\u00e7\u00e3o. Isso ocultar\u00e1 ou exibir\u00e1 as marcas de tempo no documento de transcri\u00e7\u00e3o.</li> <li>Traduzir sua transcri\u00e7\u00e3o para outros idiomas. Isso abrir\u00e1 a Ferramenta de Tradu\u00e7\u00e3o, que pode automaticamente traduzir sua transcri\u00e7\u00e3o para mais de 134 idiomas.</li> </ul> <p>Bom, agora que j\u00e1 temos a transcri\u00e7\u00e3o feita, a cereja do bolo () para mim \u00e9 utilizarmos a ajuda da Intelig\u00eancia Artificial (IA) para tornar esse trabalho ainda mais eficiente na hora de documentar. Ter a reuni\u00e3o transcrita j\u00e1 facilita bastante a pesquisa de assuntos, mas nem sempre precisamos do que foi literalmente dito e sim dos principais t\u00f3picos abordados no encontro, as decis\u00f5es, encaminhamentos, etc. </p> <p>Com a ajuda da IA podemos transformar essa transcri\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um documento bruto, sem refino, em um documento estrat\u00e9gico, que descreve os pontos principais da reuni\u00e3o de forma clara, r\u00e1pida e concisa. Para tanto, escolha a sua IA de prefer\u00eancia, envie o conte\u00fado da reuni\u00e3o e construa um prompt robusto. Seguem algumas dicas que para turbinar esse prompt.</p> <ul> <li>Informe qual o assunto da reuni\u00e3o para ajudar a contextualizar.</li> <li>Caso voc\u00ea n\u00e3o tenha revisado/reescrito os trechos da transcri\u00e7\u00e3o que n\u00e3o sa\u00edram exatamente como o que foi dito, informe que a transcri\u00e7\u00e3o foi feita por uma ferramenta IA e, por isso, h\u00e1 algumas lacunas no texto.</li> <li>Informe quais siglas s\u00e3o comumente usadas no voc\u00e1bulo de quem participa da reuni\u00e3o. </li> <li>Informe se algumas legisla\u00e7\u00e3o pertinente ao assunto e se foi citada na reuni\u00e3o.</li> <li>Informe o formato do resumo executivo da reuni\u00e3o que voc\u00ea deseja, como objetivo, resumo da discuss\u00e3o, encaminhamentos, dentre outros.</li> </ul> <p>Ainda, pense na sua intera\u00e7\u00e3o com a IA como uma conversa. Voc\u00ea pode dar feedback \u00e9 retornado e pedir para a ferramenta corrigir e melhorar trechos espec\u00edficos. Assim, voc\u00ea refina o seu prompt e o resultado final do seu trabalho, que eu tenho certeza que ser\u00e1 um sucesso! </p> <p>Por fim, um lembrete importante, antes de utilizar essas ferramentas online, certifique-se que o conte\u00fado \u00e9 adequado para tal. Al\u00e9m de respeitar as pol\u00edticas de uso, lembre-se das regras da Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais (LGPD).</p>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/","title":"\ud83d\udd27 SQLAlchemy: Uma Ferramenta Essencial para Manipula\u00e7\u00e3o de Dados em Python","text":""},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipulacao-de-dados-em-python","title":"\ud83d\udd27 SQLAlchemy: Uma Ferramenta Essencial para Manipula\u00e7\u00e3o de Dados em Python","text":"<p>O SQLAlchemy \u00e9 um kit de ferramentas SQL abrangente e um Object Relational Mapper (ORM) para Python, que tem se tornado uma ferramenta fundamental para desenvolvedores que trabalham com bancos de dados relacionais. Este artigo explora os principais componentes e funcionalidades do SQLAlchemy, demonstrando como ele pode ser utilizado para criar aplica\u00e7\u00f5es robustas e eficientes.</p> <p>\ud83d\udc49 Documenta\u00e7\u00e3o Oficial do SQLAlchemy</p>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#o-que-e-o-sqlalchemy","title":"\ud83d\udd0d O que \u00e9 o SQLAlchemy?","text":"<p>O SQLAlchemy \u00e9 uma biblioteca Python que fornece um conjunto de ferramentas para trabalhar com bancos de dados SQL tornando a manuten\u00e7\u00e3o e consultas a esses bancos muito mais \u00e1geis e consistentes. Desenvolvido desde 2005 por Michael Bayer, o SQLAlchemy implementa o protocolo padr\u00e3o Python denominado DBAPI (formalizado pela PEP 249). Esse protocolo permite grande flexibilidade para tratar com diferentes drivers de bancos de dados por meio da padroniza\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es via API<sup>1</sup>. </p> <p>Sua arquitetura \u00e9 dividida em duas camadas principais: </p> <ul> <li>o Core (n\u00facleo), que fornece uma interface SQL pura, e </li> <li>o ORM (Object Relational Mapper - Mapeamento dos Bancos Realcionais), que oferece uma abstra\u00e7\u00e3o orientada a objetos - evidencia como os diferentes bancos relacionam entre si. </li> </ul> <p>Por fim, cabe destacar que o SQLAlchemy suporta tanto opera\u00e7\u00f5es s\u00edncronas quanto ass\u00edncronas atrav\u00e9s de suas APIs dedicadas (<code>sqlalchemy</code> e <code>sqlalchemy.ext.asyncio</code>), permitindo o desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es que podem operar tanto em contextos web ass\u00edncronos quanto em ambientes s\u00edncronos tradicionais.</p>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#principais-caracteristicas","title":"Principais caracter\u00edsticas:","text":"<ul> <li>Implementa\u00e7\u00e3o completa da especifica\u00e7\u00e3o DBAPI (PEP 249)</li> <li>Suporte para cPython e PyPy</li> <li>Sistema de ORM (Object Relational Mapper)</li> <li>Sistema de plugins extens\u00edvel</li> <li>Gerenciamento de eventos</li> <li>Suporte para tipos e anota\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#componentes-principais","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Componentes Principais","text":""},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#1-core-a-base-de-tudo","title":"1. Core - A Base de Tudo","text":"<p>O Core \u00e9 o componente mais fundamental do SQLAlchemy, respons\u00e1vel por: - Gerenciar conex\u00f5es com o banco de dados atrav\u00e9s do sistema de Engine e Connection - Executar consultas com suporte a prepared statements e par\u00e2metros vinculados - Definir tipos de dados com valida\u00e7\u00e3o e convers\u00e3o autom\u00e1tica - Implementar a linguagem de express\u00e3o SQL com suporte a subqueries e CTEs - Gerenciar transa\u00e7\u00f5es com suporte a savepoints e rollbacks</p> Engine <ul> <li>F\u00e1brica de conex\u00f5es com o banco de dados</li> <li>Gerencia o pool de conex\u00f5es</li> <li>Coordena opera\u00e7\u00f5es baseadas no dialeto configurado</li> <li>Exemplo: <code>create_engine('sqlite:///database.db')</code></li> </ul> Dialetos <ul> <li>Implementam requisitos espec\u00edficos de cada banco de dados</li> <li>Traduzem express\u00f5es SQL gen\u00e9ricas para SQL espec\u00edfico do banco</li> <li>Suportam nativamente:</li> <li>SQLite</li> <li>PostgreSQL</li> <li>MySQL/MariaDB</li> <li>Oracle</li> <li>Microsoft SQL Server</li> </ul> Pool de Conex\u00f5es <ul> <li>Gerencia conex\u00f5es de forma eficiente</li> <li>Mant\u00e9m conex\u00f5es em mem\u00f3ria para reutiliza\u00e7\u00e3o</li> <li>Otimiza o desempenho da aplica\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#2-schematypes","title":"2. Schema/Types","text":"<ul> <li>Define e gerencia a estrutura do banco de dados</li> <li>Gerencia tabelas, colunas, tipos de dados</li> <li>Implementa restri\u00e7\u00f5es e relacionamentos</li> <li>Suporta reflex\u00e3o de metadados</li> </ul>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#3-sql-expression-language","title":"3. SQL Expression Language","text":"<ul> <li>Construtor de queries em Python</li> <li>Suporta opera\u00e7\u00f5es DQL (Data Query Language)</li> <li>Suporta opera\u00e7\u00f5es DML (Data Manipulation Language)</li> <li>Permite constru\u00e7\u00e3o de queries complexas</li> </ul>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#4-orm-object-relational-mapper","title":"4. ORM (Object Relational Mapper)","text":"<ul> <li>Mapeia classes Python para tabelas do banco de dados</li> <li>Gerencia relacionamentos entre objetos</li> <li>Fornece uma interface orientada a objetos para o banco de dados</li> <li>Suporta diferentes estilos de mapeamento:</li> <li>Declarativo</li> <li>Imperativo</li> <li>Automap</li> </ul>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#exemplos-praticos","title":"\ud83d\udcc8 Exemplos Pr\u00e1ticos","text":""},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#conexao-com-o-banco-de-dados","title":"Conex\u00e3o com o Banco de Dados","text":"<pre><code>from sqlalchemy import create_engine\n\n# Criando uma engine para SQLite\nengine = create_engine('sqlite:///database.db')\n\n# Criando uma engine para PostgreSQL\nengine = create_engine('postgresql://user:password@localhost/dbname')\n</code></pre>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#definicao-de-modelos","title":"Defini\u00e7\u00e3o de Modelos","text":"<pre><code>from sqlalchemy import Column, Integer, String, DateTime\nfrom sqlalchemy.ext.declarative import declarative_base\n\nBase = declarative_base()\n\nclass User(Base):\n    __tablename__ = 'users'\n\n    id = Column(Integer, primary_key=True)\n    name = Column(String)\n    email = Column(String, unique=True)\n    created_at = Column(DateTime)\n</code></pre>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#recursos-avancados","title":"\ud83c\udf1f Recursos Avan\u00e7ados","text":"<p>O SQLAlchemy oferece diversos recursos avan\u00e7ados que podem ser explorados:</p> <ul> <li>Sistema de eventos para hooks personalizados</li> <li>Cache com dogpile</li> <li>Migra\u00e7\u00f5es com Alembic</li> <li>Suporte a transa\u00e7\u00f5es</li> <li>Gerenciamento de sess\u00f5es</li> <li>Reflex\u00e3o de metadados</li> </ul>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#referencias","title":"\ud83d\udcda Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial do SQLAlchemy</li> <li>PEP 249 - Python Database API Specification</li> <li>SQLAlchemy GitHub Repository</li> <li>SQLAlchemy Tutorial</li> </ul>"},{"location":"blog/-sqlalchemy-uma-ferramenta-essencial-para-manipula%C3%A7%C3%A3o-de-dados-em-python/#conclusao","title":"\ud83c\udfaf Conclus\u00e3o","text":"<p>O SQLAlchemy se apresenta como uma ferramenta fundamental para a gest\u00e3o de bancos de dados or\u00e7ament\u00e1rios, oferecendo recursos essenciais para o processamento e an\u00e1lise de dados financeiros. Sua capacidade de abstra\u00e7\u00e3o e flexibilidade torna-o particularmente valioso para:</p> <ul> <li> <p>Gest\u00e3o de Dados Or\u00e7ament\u00e1rios: Facilita a manipula\u00e7\u00e3o de grandes volumes de dados financeiros, permitindo consultas complexas sobre receitas, despesas e execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria.</p> </li> <li> <p>Integridade dos Dados: Atrav\u00e9s de seu sistema de tipos e constraints, garante a consist\u00eancia dos dados or\u00e7ament\u00e1rios, crucial para relat\u00f3rios e an\u00e1lises financeiras.</p> </li> <li> <p>Transpar\u00eancia e Auditoria: O ORM permite rastrear facilmente altera\u00e7\u00f5es nos dados, fundamental para processos de auditoria e controle or\u00e7ament\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Performance e Escalabilidade: O sistema de pool de conex\u00f5es e otimiza\u00e7\u00e3o de queries \u00e9 especialmente importante para bases or\u00e7ament\u00e1rias que frequentemente lidam com grandes volumes de dados.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade de Implementa\u00e7\u00e3o: Permite adaptar-se a diferentes estruturas de dados or\u00e7ament\u00e1rios, seja para sistemas de planejamento (PPAG) ou execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria (LOA).</p> </li> </ul> <p>A combina\u00e7\u00e3o desses recursos torna o SQLAlchemy uma escolha estrat\u00e9gica para projetos de gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, oferecendo tanto a robustez necess\u00e1ria para opera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas quanto a flexibilidade para adapta\u00e7\u00e3o a diferentes necessidades de gest\u00e3o financeira.</p> <p>\ud83d\udc49 Confira a live do Eduardo Mendes que inspirou essa postagem:</p> <p></p> <ol> <li> <p>Uma API (Application Programming Interface, ou Interface de Programa\u00e7\u00e3o de Aplica\u00e7\u00f5es) \u00e9 um conjunto de regras, protocolos e ferramentas que permite que diferentes sistemas e aplica\u00e7\u00f5es se comuniquem entre si. Como funciona uma API? Imagine que voc\u00ea est\u00e1 em um restaurante: 1. voc\u00ea (cliente) faz um pedido ao gar\u00e7om (API); 2. o gar\u00e7om leva seu pedido para a cozinha (servidor); 3. a cozinha prepara o prato e o gar\u00e7om traz at\u00e9 voc\u00ea. Da mesma forma, uma API atua como intermedi\u00e1ria entre um cliente (seu aplicativo ou site) e um servidor (onde os dados ou servi\u00e7os est\u00e3o armazenados).\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"blog/banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pr%C3%A1tico/","title":"Banco de Dados e Diagrama Entidade Relacionamento: Um Guia Pr\u00e1tico","text":""},{"location":"blog/banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pr%C3%A1tico/#banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pratico","title":"Banco de Dados e Diagrama Entidade Relacionamento: Um Guia Pr\u00e1tico","text":"<p>Voc\u00ea j\u00e1 se perguntou como os dados s\u00e3o organizados em um banco de dados? Como as informa\u00e7\u00f5es se conectam entre si? O Diagrama Entidade Relacionamento (DER) \u00e9 a ferramenta que nos ajuda a responder essas perguntas. Neste guia, vamos explorar os conceitos fundamentais do DER e como ele nos ajuda a estruturar nossos dados de forma clara e eficiente.</p> <p>Um Diagrama Entidade Relacionamento, ou DER, \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual de como os dados est\u00e3o organizados em um banco de dados. Neste contexto, \u00e9 importante entender que:</p> <ul> <li>Entidade \u00e9 sin\u00f4nimo de tabela no banco de dados.</li> <li>Cada entidade possui atributos (ou colunas) que descrevem suas caracter\u00edsticas.</li> <li>Os registros s\u00e3o as linhas de dados que preenchem estas tabelas.</li> <li>Os relacionamentos mostram como os registros de uma tabela se conectam com os registros de outra tabela.</li> </ul> <p>Por exemplo, em um sistema de biblioteca: - A entidade \"Livro\" (tabela) tem atributos como t\u00edtulo, autor, ISBN. - A entidade \"Autor\" (tabela) tem atributos como nome e CPF. - Os registros s\u00e3o os cadastros dos livros e autores espec\u00edficos. - O relacionamento mostra como cada livro est\u00e1 associado a seu(s) autore(s).</p> <p>Se voc\u00ea entendeu bem, j\u00e1 sacou que o DER nos ajuda a visualizar esta estrutura de um banco, mostrando as tabelas, suas colunas e como elas se conectam atrav\u00e9s dos relacionamentos.</p>"},{"location":"blog/banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pr%C3%A1tico/#por-que-usar-um-der","title":"Por que usar um DER?","text":"<ul> <li>Organiza\u00e7\u00e3o: Ajuda a estruturar as informa\u00e7\u00f5es de forma clara e organizada.</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o: Facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre desenvolvedores e usu\u00e1rios.</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros: Permite identificar problemas antes de criar o banco de dados.</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o: Serve como documenta\u00e7\u00e3o do sistema ou do pr\u00f3prio banco de dados.</li> </ul>"},{"location":"blog/banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pr%C3%A1tico/#os-tres-tipos-de-relacionamentos","title":"Os Tr\u00eas Tipos de Relacionamentos","text":"<p>Melhorar aqui a explica\u00e7\u00e3o do que s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es. Falar que a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o de uma regra de neg\u00f3cio, n\u00e3o sendo, portanto uma verdade absoluta entre neg\u00f3cios diversos.</p>"},{"location":"blog/banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pr%C3%A1tico/#1-relacionamento-um-para-um-11","title":"1. Relacionamento Um para Um (1:1)","text":"<p>O relacionamento um para um (1:1) ocorre quando cada registro de uma entidade se relaciona com exatamente um registro de outra entidade, e vice-versa.</p> <p>Por exemplo, quando dizemos que um funcion\u00e1rio tem um \u00fanico cargo atual<sup>1</sup>, podemos estabelecer que:</p> <ul> <li>Cada funcion\u00e1rio s\u00f3 pode ter um cargo atual por vez.</li> <li>Cada cargo s\u00f3 pode ser ocupado por um funcion\u00e1rio por vez.</li> <li>Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 bidirecional e exclusiva, ou seja, a unicidade \u00e9 garantida tanto do lado do funcion\u00e1rio quanto do lado do cargo.</li> </ul> <p>Exemplo na pr\u00e1tica:</p> Um funcion\u00e1rio por cargo <p>Um funcion\u00e1rio s\u00f3 pode ter um cargo atual, e um cargo s\u00f3 pode ser ocupado por um funcion\u00e1rio por vez.</p> DERTabelasResultado da Consulta erDiagram     FUNCIONARIO {         int id         string nome_pessoa     }     CARGO {         int id         string nome_cargo         int funcionario_id     }     FUNCIONARIO ||--|| CARGO : \"ocupa\" id nome_pessoa 1 Jo\u00e3o Silva 2 Maria Santos 3 Pedro Costa 4 Maria Jos\u00e9 5 Jo\u00e3o Paulo id nome_cargo funcionario_id 1 Analista 1 2 Gerente 2 3 Coordenador 3 id_cargo nome_cargo id_funcionario nome_pessoa 1 Analista 1 Jo\u00e3o Silva 2 Gerente 2 Maria Santos 3 Coordenador 3 Pedro Costa Consulta SQL que une as tabelas <pre><code>SELECT\n    c.id as id_cargo,\n    c.nome_cargo,\n    f.id as id_funcionario,\n    f.nome_pessoa\nFROM cargo c\nINNER JOIN funcionario f\nON f.id = c.funcionario_id\nORDER BY c.id;\n</code></pre> <p>Outro exemplo poderia ser o casamento monog\u00e2mico. Como sabemos, em um casamento monog\u00e2mico, uma pessoa s\u00f3 pode ser casada com uma outra pessoa.</p> <p>Exemplo na pr\u00e1tica:</p> Casamento monog\u00e2mico <p>Uma pessoa s\u00f3 pode ser casada com uma outra pessoa, e vice-versa.</p> DERTabelaResultado da Consulta erDiagram     PESSOA {         int id         string cpf         string nome         int conjuge_id     }     PESSOA ||--|| PESSOA : \"id = conjuge_id\" id cpf nome conjuge_id 1 12345678900 Jo\u00e3o Silva 2 2 98765432100 Maria Santos 1 3 11122233344 Pedro Costa 4 4 55566677788 Ana Oliveira 3 id_pessoa cpf_pessoa nome_pessoa id_conjuge cpf_conjuge nome_conjuge 1 12345678900 Jo\u00e3o Silva 2 98765432100 Maria Santos 3 11122233344 Pedro Costa 4 55566677788 Ana Oliveira Consulta SQL que une as tabelas <pre><code>SELECT\n    p1.id as id_pessoa,\n    p1.cpf as cpf_pessoa,\n    p1.nome as nome_pessoa,\n    p2.id as id_conjuge,\n    p2.cpf as cpf_conjuge,\n    p2.nome as nome_conjuge\nFROM pessoa p1\nINNER JOIN pessoa p2\nON p1.conjuge_id = p2.id\nORDER BY p1.id;\n</code></pre> <p>\ud83d\udca1 Nota: A consulta proposta retorna apenas 2 linhas (ao inv\u00e9s de 4) porque cada casal aparece uma \u00fanica vez, com uma pessoa na posi\u00e7\u00e3o \"pessoa\" e a outra na posi\u00e7\u00e3o \"c\u00f4njuge\". Isso evita duplica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que o relacionamento \u00e9 bidirecional.</p>"},{"location":"blog/banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pr%C3%A1tico/#2-relacionamento-um-para-muitos-1n","title":"2. Relacionamento Um para Muitos (1:N)","text":"<p>O relacionamento um para N (1:N) ocorre quando um registro de uma entidade se relaciona com um ou v\u00e1rios registros de outra entidade.</p> <p>Por exemplo, \u00e9 como uma m\u00e3e e seus filhos: uma m\u00e3e pode ter v\u00e1rios filhos, mas cada filho tem apenas uma m\u00e3e biol\u00f3gica.</p> <p>Exemplo na pr\u00e1tica:</p> M\u00e3e e filho biol\u00f3gico <p>Uma m\u00e3e biol\u00f3gica pode ter v\u00e1rios filhos, mas cada filho tem apenas uma m\u00e3e biol\u00f3gica.</p> DERTabelasResultado da Consulta erDiagram     MAE {         int id         string nome         string cpf     }     FILHO {         int id         string nome         string cpf         int mae_id     }     MAE ||--o{ FILHO : \"id = mae_id\" id nome cpf 1 Maria Santos 12345678900 2 Ana Oliveira 98765432100 3 Carla Silva 11122233344 id nome cpf mae_id 1 Jo\u00e3o Silva 55566677788 1 2 Pedro Santos 99988877766 1 3 Lucas Oliveira 44433322211 2 4 Sofia Silva 77788899900 3 id_mae nome_mae id_filho nome_filho 1 Maria Santos 1 Jo\u00e3o Silva 1 Maria Santos 2 Pedro Santos 2 Ana Oliveira 3 Lucas Oliveira 3 Carla Silva 4 Sofia Silva Consulta SQL que une as tabelas <pre><code>SELECT\n    m.id as id_mae,\n    m.nome as nome_mae,\n    f.id as id_filho,\n    f.nome as nome_filho\nFROM mae m\nINNER JOIN filho f\nON m.id = f.mae_id\nORDER BY m.id, f.id;\n</code></pre> <p>Outros exemplos de rela\u00e7\u00e3o um para muitos (1:N) podem ser:</p> <ul> <li>Uma editora pode publicar v\u00e1rios livros.</li> <li>Um departamento pode ter v\u00e1rios funcion\u00e1rios.</li> <li>Uma categoria pode ter v\u00e1rios produtos.</li> </ul> <p>Hora de praticar!</p> <p> Agora que voc\u00ea j\u00e1 viu exemplos pr\u00e1ticos de relacionamentos 1:1 e 1:N, que tal criar seus pr\u00f3prios? Tente:</p> <ol> <li>Desenhar o DER.</li> <li>Criar as tabelas com alguns registros de exemplo.</li> <li>Escrever a consulta SQL que une as tabelas (Avan\u00e7ado!!).</li> </ol> <p> Dica: Use a ferramenta Mermaid.js  para desenhar seu DER. Ela \u00e9 gratuita e funciona direto no Markdown!</p> <p>Compartilhe seu resultado na sess\u00e3o de coment\u00e1rios abaixo e vamos aprender juntos! </p>"},{"location":"blog/banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pr%C3%A1tico/#3-relacionamento-muitos-para-muitos-nm","title":"3. Relacionamento Muitos para Muitos (N:M)","text":"<p>O relacionamento muitos para muitos (N:M) ocorre quando registros de uma entidade podem se relacionar com v\u00e1rios registros de outra entidade, e vice-versa. Este tipo de relacionamento \u00e9 mais complexo e geralmente requer uma tabela intermedi\u00e1ria (tabela de jun\u00e7\u00e3o) para ser implementado no banco de dados.</p> <p>Por exemplo, quando falamos de alunos e disciplinas:</p> <ul> <li>Um aluno pode se matricular em v\u00e1rias disciplinas.</li> <li>Uma disciplina pode ter v\u00e1rios alunos matriculados.</li> <li>Precisamos de uma tabela intermedi\u00e1ria (matr\u00edcula) para registrar estas rela\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>Exemplo na pr\u00e1tica:</p> Alunos e Disciplinas <p>Um aluno pode se matricular em v\u00e1rias disciplinas, e uma disciplina pode ter v\u00e1rios alunos matriculados.</p> DERTabelasResultado da Consulta erDiagram     ALUNO {         int id         string nome         string matricula     }     DISCIPLINA {         int id         string nome         string codigo     }     MATRICULA {         int id         int aluno_id         int disciplina_id         date data_matricula     }     ALUNO ||--o{ MATRICULA : \"id = aluno_id\"     DISCIPLINA ||--o{ MATRICULA : \"id = disciplina_id\" id nome matricula 1 Jo\u00e3o Silva 2023001 2 Maria Santos 2023002 3 Pedro Costa 2023003 id nome codigo 1 Matem\u00e1tica MAT001 2 Portugu\u00eas PORT001 3 Hist\u00f3ria HIST001 id aluno_id disciplina_id data_matricula 1 1 1 2023-02-01 2 1 2 2023-02-01 3 2 1 2023-02-01 4 2 3 2023-02-01 5 3 2 2023-02-01 6 3 3 2023-02-01 id_aluno nome_aluno id_disciplina nome_disciplina 1 Jo\u00e3o Silva 1 Matem\u00e1tica 1 Jo\u00e3o Silva 2 Portugu\u00eas 2 Maria Santos 1 Matem\u00e1tica 2 Maria Santos 3 Hist\u00f3ria 3 Pedro Costa 2 Portugu\u00eas 3 Pedro Costa 3 Hist\u00f3ria Consulta SQL que une as tabelas <pre><code>SELECT\n    a.id as id_aluno,\n    a.nome as nome_aluno,\n    d.id as id_disciplina,\n    d.nome as nome_disciplina\nFROM aluno a\nINNER JOIN matricula m ON m.aluno_id = a.id\nINNER JOIN disciplina d ON d.id = m.disciplina_id\nORDER BY a.id, d.id;\n</code></pre> <p>\ud83d\udca1 Nota: Observe como a tabela MATRICULA serve como intermedi\u00e1ria, permitindo que um aluno se relacione com v\u00e1rias disciplinas e vice-versa. Este \u00e9 um padr\u00e3o comum em relacionamentos N:M.</p> <p>Hora de praticar!</p> <p> Consegue pensar em outros exemplos muitos para muitos (N:M)? Claro que consegue. Al\u00e9m de pensar,tente tamb\u00e9m:</p> <ol> <li>Desenhar o DER.</li> <li>Criar as tabelas com alguns registros de exemplo.</li> <li>Escrever a consulta SQL que une as tabelas (Avan\u00e7ado!!).</li> </ol> <p> Dica: Use a ferramenta Mermaid.js  para desenhar seu DER. Ela \u00e9 gratuita e funciona direto no Markdown!</p> <p>Compartilhe seu resultado na sess\u00e3o de coment\u00e1rios abaixo e vamos aprender juntos! </p> Sistema de Biblioteca <p>Agora que voc\u00ea j\u00e1 sabe tudo sobre o DER, e j\u00e1 praticou todos os tipos de relacionamento, porque n\u00e3o criar seu primeiro banco de dados? Como sugest\u00e3o, pense no banco para uma biblioteca: </p> <ul> <li>As entidades podem ser: Funcion\u00e1rios, Setores, Livros, Autores, Leitores, Empr\u00e9stimos</li> <li>Os relacionamentos podem ser:<ul> <li>Um setor pode ter um funcion\u00e1rio respons\u00e1vel.</li> <li>Um funcion\u00e1rio pode ter uma chefia imediata.</li> <li>Um livro pode ser guardado em apenas um setor.</li> <li>Um livro pode ter v\u00e1rios autores.</li> <li>Um leitor pode pegar v\u00e1rios livros emprestados.</li> <li>Um livro pode ser emprestado v\u00e1rias vezes.</li> </ul> </li> </ul> <p>Se voc\u00ea conseguir desenhar este DER pode ter certeza que vai conseguir criar qualquer um.</p>"},{"location":"blog/banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pr%C3%A1tico/#dicas-finais-para-criacao-de-um-bom-der","title":"Dicas finais para cria\u00e7\u00e3o de um bom DER","text":"<ol> <li>Comece simples: Identifique as entidades principais primeiro.</li> <li>Use nomes claros: Escolha nomes que fa\u00e7am sentido para todos.</li> <li>Pense nas rela\u00e7\u00f5es: Como as entidades se conectam?</li> <li>Valide com usu\u00e1rios: Certifique-se que o diagrama faz sentido para quem vai usar, ou se ela realmente representa a regra de neg\u00f3cio a ser atendida.</li> </ol>"},{"location":"blog/banco-de-dados-e-diagrama-entidade-relacionamento-um-guia-pr%C3%A1tico/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O Diagrama Entidade Relacionamento \u00e9 uma ferramenta poderosa para planejar e entender a estrutura de um banco de dados. Ao dominar os tipos de relacionamentos voc\u00ea estar\u00e1 preparado para criar estruturas de dados eficientes e bem organizadas.</p> <p>Lembre-se: um bom DER \u00e9 aquele que qualquer pessoa consegue entender, mesmo que n\u00e3o seja especialista em banco de dados. Por isso, use exemplos do dia a dia e mantenha a simplicidade!</p> <ol> <li> <p>\u00c9 sempre importante ressaltar que os relacionamentos representam uma regra de neg\u00f3cio espec\u00edfica, que podem variar dependendo de situa\u00e7\u00e3o.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"linha_do_tempo/","title":"Linha do tempo \ud83d\udd70\ufe0f","text":""},{"location":"linha_do_tempo/#linha-do-tempo","title":"Linha do tempo \ud83d\udd70\ufe0f","text":"<p>A linha do tempo<sup>1</sup> \u00e9 uma ferramenta estrat\u00e9gica desenvolvida para auxiliar na gest\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o dos projetos da SPLOR-MG. Ela tem como objetivo tanto simplificar o trabalho dos gestores ao organizar, de forma clara e cronol\u00f3gica, o hist\u00f3rico e o andamento dos projetos, como facilitar o acesso da popula\u00e7\u00e3o aos trabalhos desenvolvimentos no \u00e2mbito do Poder P\u00fablico.</p> <p>Ao documentar as etapas j\u00e1 realizadas, a linha do tempo cria um registro transparente e acess\u00edvel das atividades, permitindo um acompanhamento eficiente do progresso e facilitando a an\u00e1lise de desempenho. Essa ferramenta tamb\u00e9m serve como base para a avalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias futuras, contribuindo para a tomada de decis\u00f5es mais informadas e alinhadas com os objetivos da Subsecretaria.</p> <p>Al\u00e9m disso, a linha do tempo \u00e9 um recurso valioso para a comunica\u00e7\u00e3o com as partes interessadas, fornecendo um panorama completo do hist\u00f3rico do projeto e destacando as conquistas alcan\u00e7adas ao longo do tempo.</p> <p>A constru\u00e7\u00e3o rotineira dessas linhas do tempo, para al\u00e9m dos ganhos j\u00e1 destacados, contribui para o aprimoramento da documenta\u00e7\u00e3o dos projetos, permitindo a preserva\u00e7\u00e3o do conhecimento institucional e a continuidade das iniciativas. Esse processo, consigo, impulsiona a gest\u00e3o do conhecimento, viabilizando an\u00e1lises mais assertivas e promovendo um ambiente de aprendizado cont\u00ednuo.</p> <ol> <li> <p>Criado com aux\u00edlio de Mermaid timelines.\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"linha_do_tempo/projeto_dados_abertos_mg/","title":"Projeto Dados Abertos MG","text":""},{"location":"linha_do_tempo/projeto_dados_abertos_mg/#linha-do-tempo-do-projeto-dados-abertos-mg","title":"Linha do Tempo do Projeto Dados Abertos MG","text":"<p>O Projeto Dados Abertos de Minas Gerais tem como finalidade organizar, padronizar e disponibilizar, em formato aberto, informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao planejamento e or\u00e7amento do Estado, alinhando-se \u00e0s diretrizes estabelecidas pela Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o. A iniciativa busca ampliar o acesso da sociedade aos dados p\u00fablicos, promover a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e oferecer uma base confi\u00e1vel para an\u00e1lises e tomadas de decis\u00e3o por gestores e pesquisadores.</p> <p>Nesse contexto, os registros abaixos retratam a mapa temporal de cada etapa deste projeto, cujo desenvolvimento est\u00e1 explicitado em uma p\u00e1gina espec\u00edfica deste desse handbook, bem como seu produto final publicado pelo Portal de Dados Abertos MG.</p>"},{"location":"linha_do_tempo/projeto_dados_abertos_mg/#visao-mensal-detalhada","title":"Vis\u00e3o mensal detalhada","text":"Janeiro 2025 timeline     1\u00aa Etapa : Concep\u00e7\u00e3o do projeto de abertura de dados     2\u00aa Etapa : Defini\u00e7\u00e3o de escopo, premissas e datas de in\u00edcio e conclus\u00e3o      3\u00aa Etapa : Defini\u00e7\u00e3o da matriz de responsabilidades     4\u00aa Etapa : Indicador para avalia\u00e7\u00e3o do alcance dos objetivos     5\u00aa Etapa : Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de desenvolvimento Fevereiro 2025 timeline     03/02 a 21/02 : Reuni\u00e3o de abertura [1]                   : Estudo sobre prote\u00e7\u00e3o de dados [2]                   : Ajustes na extra\u00e7\u00e3o de dados [3]     15/02 a 21/02 : Publica\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto [4]     21/02 a 28/02 : An\u00e1lise dos diferentes bancos de dados publicados [5] [1] Reuni\u00e3o de abertura do projeto de dados abertos <p>[2] Publica\u00e7\u00e3o das Bases da Receita - An\u00e1lise sobre Prote\u00e7\u00e3o de Dados</p> <p>[3] Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o processo de ajustes, clique aqui</p> <p>[4] Projeto de Abertura de Dados de Or\u00e7amento e Planejamento de Minas Gerais - Dados Abertos MG</p> <p>[5] Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a an\u00e1lise dos diferentes bancos de dados publicados, clique aqui</p>"},{"location":"blog/category/banco-de-dados/","title":"Banco de Dados","text":""},{"location":"blog/category/bancos-de-dados/","title":"Bancos de Dados","text":""},{"location":"blog/category/sqlalchemy/","title":"SQLAlchemy","text":""},{"location":"blog/category/solu%C3%A7%C3%A3o-sigplansisor/","title":"Solu\u00e7\u00e3o Sigplan/Sisor","text":""},{"location":"blog/category/ferramentas-%C3%BAteis/","title":"Ferramentas \u00fateis","text":""},{"location":"blog/category/treinamento/","title":"Treinamento","text":""},{"location":"blog/category/live-code/","title":"Live Code","text":""},{"location":"blog/category/volumes-loa/","title":"Volumes LOA","text":""},{"location":"blog/category/live-code---volumes-loa/","title":"Live Code - Volumes LOA","text":""},{"location":"blog/category/dados-abertos-mg/","title":"Dados Abertos MG","text":""},{"location":"blog/category/live-code---datamart/","title":"Live Code - Datamart","text":""},{"location":"blog/category/live-code-datamart/","title":"Live Code Datamart","text":""},{"location":"blog/category/markdown/","title":"Markdown","text":""},{"location":"blog/category/o-futuro-j%C3%A1-come%C3%A7ou/","title":"O futuro j\u00e1 come\u00e7ou","text":""},{"location":"blog/category/webnar-intelig%C3%AAnciamg/","title":"Webnar Intelig\u00eancia.MG","text":""},{"location":"blog/page/2/","title":"Blog Intelig\u00eancia de Dados","text":""},{"location":"blog/page/3/","title":"Blog Intelig\u00eancia de Dados","text":""}]}